{"config":{"lang":["de"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Start","text":"Ein digitales Sachbuch f\u00fcr Spanischlehrkr\u00e4fte Koordination Prof. Dr. Felix Tacke Autor:innen Renata Freyre Castro, Gloria Gabriel, Marlon Merte, Felix Tacke Philipps-Universit\u00e4t Marburg, 2025"},{"location":"#worum-geht-es-hier","title":"Worum geht es hier?","text":"<p>Du befindest dich auf der Startseite eines digitalen Sachbuchs, das sich an (zuk\u00fcnftige) Spanischlehrer:innen richtet. Es soll die wichtigsten Themen der spanischen Sprachwissenschaft behandeln und dabei \u2013 hier liegt der besondere Fokus \u2013 die Relevanz und N\u00fctzlichkeit linguistischer Kompetenz f\u00fcr den Spanischunterricht beleuchten.</p> <p>Die Idee zu diesem digitalen Sachbuchprojekt ist nicht aus dem Nichts entstanden, sondern wurde inspiriert durch viele Unterhaltungen mit meinem Kollegen Rolf Kreyer, Professor f\u00fcr englische Sprachwissenschaft an der Philipps-Universit\u00e4t Marburg und anerkannter Spezialist f\u00fcr eine linguistisch fundierte Lehrkr\u00e4ftebildung. Sein 2023 publiziertes Lehrbuch (sein Linguistic Toolkit, s.u.) ist das Vorbild und bildet den Hintergrund, vor dem hier an einem digitalen \"Toolkit\" f\u00fcr (angehende) Spanischlehrkr\u00e4fte gearbeitet wird.</p> <p>Referenzwerk f\u00fcr das Englische</p> <p>Rolf Kreyer (2023): The Linguistic Toolkit for Teachers of English: Discovering the Value of Linguistics for Foreign Language Teaching.  T\u00fcbingen: Narr Francke Attempto Verlag. Zum eBook</p> <p>Eine ausf\u00fchrlichere Darstellung der Grundidee findest Du in der Einleitung. Wenn Du sofort starten m\u00f6chtest, kannst Du \u00fcber die Navigation auch direkt in eines der Kapitel springen.</p> <p>Bei diesem digitalen Buch handelt es sich um \u201ework in progress\u201c. Die sich jeweils in Arbeit befindlichen Kapitel tragen daher den Zusatz \u201e(Beta)\u201c, um darauf hinzuweisen, dass es sich zun\u00e4chst noch um zur (internen) Diskussion stehende Texte handelt.</p> <p>Marburg, im April 2025</p> <p>Prof. Dr. Felix Tacke</p> <p>Dieses Buch zitieren</p> <p>Tacke, Felix (Koord.) (2025\u2013): Spanische Linguistik @ School. Marburg: Universit\u00e4t Marburg. Online: https://linguistik.online.uni-marburg.de/ </p> <p></p>"},{"location":"einleitung/","title":"Einleitung<sup>1</sup>","text":""},{"location":"einleitung/#good-linguists-are-better-teachers","title":"\u201eGood linguists are better teachers!\u201c<sup>2</sup>","text":"<p>Die Idee eines Linguistic Toolkit ist es, entlang einer Reihe von Themen aus dem Bereich der Sprachwissenschaft zu demonstrieren, wo und in welcher Weise grundlegende linguistische Kompetenz hilfreich und gewinnbringend, wenn nicht sogar notwendig ist, wenn es darum geht, eine Fremdsprache zu unterrichten. Nat\u00fcrlich stellt sich hier die Frage, ob es denn nicht ausreicht, die Sprache als angehende Lehrkraft in der Universit\u00e4t zu studieren wie eh und je. Die Antwort darauf ist: \u201eJa und nein\u201c. Wie Rolf Kreyer pointiert diagnostiziert \u2013 und die Studierenden, die an diesem digitalen Buch mitarbeiten, best\u00e4tigen dies \u2013 lassen die anderen Bestandteile des Studiums des Englischen, Franz\u00f6sischen und Spanischen unmittelbar erkennen, warum und wo man sie f\u00fcr die Schulpraxis ben\u00f6tigt: In der Sprachpraxis erwirbt und vertieft man die sprachliche Kompetenz, die man selbst einmal vermitteln soll; in der Literaturwissenschaft setzt man sich \u2013 idealerweise auf h\u00f6herem Niveau \u2013 mit der Analyse literarischer Werke auseinander, die man zum Teil auch in der Schule thematisiert. Nur der Sprachwissenschaft scheint ein unmittelbares Pendant zu fehlen. Das macht sie aber nicht unn\u00fctz f\u00fcr die (sp\u00e4tere) Unterrichtspraxis. Im Gegenteil: Als Kompetenz betrachtet helfen linguistische F\u00e4higkeiten bei jeglicher Besch\u00e4ftigung mit einer Sprache, ihrer Verwendung in verschiedenen Kontexten, ihrem Wortschatz, ihren grammatischen Besonderheiten, ihrer Kultur und ihrer Literatur (Literatur ist schlie\u00dflich auch nichts anderes als eine besonders elaborierte Form der Sprachverwendung!). In diesem Sinne eignet sich der von Kreyer angebrachte Toolkit-Gedanke (eine Metapher!) sehr gut, um \u00fcber den (sp\u00e4teren) Nutzen der Linguistik zu reflektieren.</p> Was ist eine Metapher (linguistisch betrachtet)? <p>Metaphern in der Sprache spiegeln lediglich das dahinterliegende Denken. Sie dienen dazu komplexe Sachverhalte anschaulich mithilfe von einfacheren Sachverhalten darzustellen. Konzepte aus einem konkreten Quellbereich werden auf einen abstrakten Zielbereich \u00fcbertragen.</p> <p>Woraus besteht so ein linguistischer Werkzeugkasten? Hier wird es nat\u00fcrlich Konsens unter Linguist:innen jeglicher Sprachen geben \u2013 zumindest bei einigen grundlegenden Themen wie der Phonetik, der Wortbildung, Grundlagen des Satzbaus (also Bereiche, die man in der Sprachwissenschaft manchmal als 'Systemlinguistik' oder als die 'Kernthemen' bezeichnet).</p> <p>Aber Linguistik \u2013 und das ist mir ein besonderes Anliegen \u2013 umfasst so viel mehr als Lautung und Grammatik. Jede Linguistin und jeder Linguist wird entsprechend seiner (Forschungs-)Interessen, Neigungen und Erfahrungen nat\u00fcrlich ganz unterschiedliche Themengebiete einbringen wollen (und f\u00fcr essentiell halten). Und wie ein echter Werkzeugkasten kann auch so ein Toolkit daher ganz unterschiedlich aussehen: Neben dem \u00fcblichen Inventar \u2013 hier sind das Kapitel zur Lautung und Wortbildung \u2013 gibt es dann je nach Vorliebe und Anwendungsfall weitere Themengebiete. Und auch die Besonderheiten der spanischen Sprache (gegen\u00fcber der englischen und franz\u00f6sischen zum Beispiel) mag andere Konzepte und Theorien als Instrumente f\u00fcr einen kompetenten Umgang mit ihnen nahelegen.</p> <p>Vor diesem Hintergrund kn\u00fcpft dieses digitale Sachbuch an Rolf Kreyers Grundideen an und entwickelt ein Toolkit, das sich an angehende Spanischlehrer:innen richtet. Und nat\u00fcrlich gilt auch hier Kreyers Ansatz, dass Lehrkr\u00e4fte, die die sprachwissenschaftlichen Grundlagen ihres Faches beherrschen, besser unterrichten.\u00a0Was hier pointiert auf Englisch formuliert wird, gilt nat\u00fcrlich f\u00fcr jeglichen Fremdsprachenunterricht und eben auch f\u00fcr das Spanische als Fremdsprache.</p>"},{"location":"einleitung/#work-in-progress-peer-review","title":"\"Work in Progress &amp; Peer Review\"","text":"<p>Die Arbeit an diesem digitalen Sachbuch wurde zu Beginn des Sommersemesters 2025 im Rahmen eines von mir geleiteten Lehrprojekts an der Philipps-Universit\u00e4t Marburg aufgenommen. Es wird in kollaborativer Textarbeit gemeinsam mit Studierenden geschrieben. Im Unterschied zu statischen Lehrb\u00fcchern soll es kontinuierlich \u00fcberarbeitet, verbessert und um weitere Themen erweitert werden. In den n\u00e4chsten Monaten (und vielleicht Jahren) werden also peu \u00e0 peu neue Textst\u00fccke hinzukommen, gemeinsam \u00fcberarbeitet und dabei immer weiter durch n\u00fctzliche (digitale) Ressourcen erg\u00e4nzt. Die hier behandelten Themen sind als offenes Inventar gedacht. Sie entsprechen zum Teil den von Professor Kreyer behandelten Bereichen, greifen aber entsprechend der Schwerpunktsetzungen und Interessen aller Beteiligten auch andere Gebiete auf. In diesem Sinne soll hier eine Reise beginnen, deren exaktes Ende noch nicht vorbestimmt ist.</p> <p>Die einzelnen Kapitel werden meist zun\u00e4chst in der Gruppe im Rahmen des wissenschaftlichen Seminardiskurses konzipiert. Ausgehend von explorativen und h\u00e4ufig auch durch generative KI unterst\u00fctzten Recherchen wird eine Kapitelstruktur erarbeitet und in Ans\u00e4tzen formuliert, welche Inhalte die einzelnen Abschnitte enthalten sollten. Im Anschluss wird die Redaktion des Kapitels bzw. konkreter Abschnitte ein bis zwei Studierenden \u00fcbertragen, die dann federf\u00fchrend verantwortlich sind und als Autor:innen firmieren. Die redigierten Kapitelentw\u00fcrfe werden schlie\u00dflich Gegenstand eines Peer Reviews im besten Sinne, d.h. die Studierenden sind sich gegenseitig peers und begutachten sich gegenseitig als gleichberechtigte Fachkolleg:innen. Eine letzte Kontrolle, inhaltliche und stilistische, manchmal noch Erg\u00e4nzung des Textes \u00fcbernehme ich als Koordinator und Mitautor, um die inhaltliche Konsistenz und kapitel\u00fcbergreifende Koh\u00e4renz zu gew\u00e4hrleisten. In einem letzten Schritt \u00fcberlegen wir in der Gruppe auf Grundlage des fertigen Kapitels, wo genau sich digitale Ressourcen sinnvoll integrieren lie\u00dfen und welche Infoboxen, Querverweise, Referenzen den Leser:innen einen Gewinn bieten k\u00f6nnten.</p>"},{"location":"einleitung/#aufbau-dieses-buches","title":"Aufbau dieses Buches","text":"<p>Die folgenden Kapitel sind aktuell vorgesehen (vorl\u00e4ufige Liste und Reihung):</p> Kapitel Leitfrage(n) Linguistische Werkzeuge Fehlerlinguistik Welche Rolle spielen Fehler im Sprachlernprozess? Wie k\u00f6nnen Fehler analysiert und produktiv genutzt werden? Welche Arten von Fehlern gibt es? Fehleranalyse, Lernendensprache, Sprachbewusstheit Aussprache Welche Herausforderungen weist das Spanische in der Aussprache auf? Welche Aussprachevarianten sollten im Schulunterricht vermittelt werden? Wie umgehen mit der Aussprachevariation in der spanischsprachigen Welt? Phonetik/Phonologie, Kontrast Spanisch-Deutsch, Variation Orthographie Wie funktioniert das spanische Schriftsystem? Welche Prinzipien und Ausnahmen sollte man kennen? Wie lassen sich Varianten, Fremdw\u00f6rter und Akzentsetzung im Unterricht vermitteln? Graphem-Phonem-Korrespondenz, Akzentsetzung, Variation Lexikalische Kreativit\u00e4t Wie k\u00f6nnen Wortschatz und kreative Sprachproduktion gef\u00f6rdert werden? Morphologie, Derivation, Neologismen Variation &amp; Plurizentrik Welche Variationsph\u00e4nomene des Spanischen sind besonders relevant? Wie geht man mit Variation um? Welches Spanische ist das richtige und im Schulunterricht zul\u00e4ssig? Variet\u00e4tenlinguistik, Soziolinguistik, Standardologie Herkunftssprachen Wie bereichern verschiedene Herkunftssprachen und \u2013familien den Spanischunterricht? Welche besonderen Vorteile und Herausforderungen sind zu ber\u00fccksichtigen? Wie nutze ich 'herkunftssprachliche Ressourcen' gezielt? Mehrsprachigkeit, Sprachfamilien, Kontrastive Linguistik, Funktionale Typologie, Unterrichtsdidaktik Sprachwandel Was kann ich aus der Vergangenheit des Spanischen lernen und wie wandelt sich die Sprache heute? Sprachgeschichte, kontrastive Perspektiven <p>Dieses Kapitel zitieren</p> <p>Tacke, Felix (2025): \u201eEinleitung\u201c. In: Tacke, Felix (Koord.): Spanische Linguistik @ School. Marburg: Universit\u00e4t Marburg. Online: https://linguistik.online.uni-marburg.de/ DOI: 10.5281/zenodo.15348687</p> <ol> <li> <p>Autor:innen: Felix Tacke  </p> <p>Letzte \u00c4nderung: 30.06.2025\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>Kreyer\u00a0(2023, Preface).\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"projekt/","title":"\u00dcber dieses Projekt","text":"<p>Dieses digitale Sachbuch entsteht ab dem Sommersemester 2025 an der Philipps-Universit\u00e4t Marburg im Rahmen eines von Prof. Dr. Felix Tacke geleiteten Lehrprojekts. Es richtet sich an (angehende) Spanischlehrer:innen und adaptiert den Toolkit-Gedanken aus Rolf Kreyers Linguistic Toolkit (2023) und \u00fcbertr\u00e4gt ihn auf den Spanischunterricht.</p> <p>Im Zentrum steht die enge Verzahnung von Sprachwissenschaft und Unterrichtspraxis: Studierende erarbeiten in kollaborativer Textarbeit fachliche Beitr\u00e4ge, die zeigen, wie linguistische Kompetenzen \u2013 von der Phonetik \u00fcber Morphologie bis hin zu Soziolinguistik, Standardologie und Sprachtypologie \u2013 konkret im Klassenzimmer nutzbar sind. Kapitel und Texte werden laufend erg\u00e4nzt, \u00fcberarbeitet und durch Querverweise und neue Ressourcen angereichert.</p> <p>Ziel ist ein lebendiges, offenes Inventar linguistischer Werkzeuge, das auch im Laufe der folgenden Semester stetig erweitert wird. Studierende gewinnen so nicht nur vertiefte Einblicke in die Linguistik, sondern \u00fcben zugleich wissenschaftliches Schreiben, Peer-Review und digitales Publizieren. Sobald neue Kapitel vorliegen oder signifikante \u00c4nderungen am Text vorgenommen wurden, erh\u00e4lt das Sachbuch auf Zenodo eine neue Version und Versions-DOI. Die unter \"Start\" angegebene Projekt-DOI bleibt als Verweis auf das Projekt konstant. </p> <p>Marburg, April 2025 Prof. Dr. Felix Tacke</p>"},{"location":"aussprache/aussprache/","title":"2.1 Aussprache<sup>1</sup>","text":""},{"location":"aussprache/aussprache/#es-geht-um-mehr-als-das-rollende-r","title":"Es geht um mehr als \u201edas rollende R\u201c","text":"<p>\u201eHe aprendido espa\u00f1ol en la escuela.\u201c \u2013 Klingt gut auf dem Papier, aber h\u00f6rt es sich auch gut an? Anders als im Fall des Franz\u00f6sischen gilt die Aussprache des Spanischen als leicht und wird dennoch \u2013 oder gerade deswegen? \u2013 h\u00e4ufig vernachl\u00e4ssigt. Dabei kennt jeder den Unterschied zwischen einer guten Aussprache und einer \u201atypisch deutschen\u2018 Aussprache des Spanischen. Wer zielsprachennah ausspricht, wirkt dabei kompetenter, intelligenter \u2013 und t\u00e4uscht sogar \u00fcber manchen Fehler in Grammatik oder Wortschatz hinweg. Schlie\u00dflich kann sich ein fundiertes Wissen \u00fcber die Lautartikulation auch auf das H\u00f6rverst\u00e4ndnis auswirken. Wer besser bei der Aussprache wird, ist meist auch motivierter und weniger gehemmt, die Fremdsprache auch au\u00dferhalb des Klassenraums anzuwenden. Da die Vermittlung von Aussprachekompetenzen nicht nur praxisnah ist, sondern auch sehr anschaulich sein kann und Lehrenden wie Lernenden meist besonders viel Spa\u00df macht, spricht eigentlich nichts dagegen, etwas mehr Wert (und ein wenig Zeit) auf sie zu verwenden. Ob nun leicht oder schwer, die spanische Aussprache weist nat\u00fcrlich auch einige Schwierigkeiten und Herausforderungen auf.  </p> <p>In diesen Kapiteln geht es nun darum, wie ein solider linguistischer Zugriff zu einem besseren Ausspracheunterricht beitragen kann. Das bedeutet nicht, dass wir hier im Folgenden eine vollst\u00e4ndige Phonetik und Phonologie des Spanischen bieten wollen (daf\u00fcr gibt es schon gute Lehrb\u00fccher, s.u.); vielmehr konzentrieren wir uns auf diejenigen Aspekte der wissenschaftlichen Phonetik und Phonologie, die unmittelbar ben\u00f6tigt werden, um mit den Herausforderungen des Ausspracheunterrichts professionell umzugehen. Dar\u00fcber hinaus bieten wir anschauliche \u2013 und h\u00f6rbare \u2013 Beispiele, Beispielszenarien und Links zu n\u00fctzlichen Ressourcen, die Du auch im Unterricht verwenden kannst.  </p> <p>Welche artikulatorischen Herausforderungen beinhaltet nun der Erwerb einer soliden Aussprachekompetenz? Wenn wir vom Deutschen ausgehen, sind da zun\u00e4chst einmal einige Unterschiede im Lautinventar des Spanischen. Auch wenn die meisten Laute in beiden Sprachen (mehr oder weniger) identisch sind, werden bekanntlich einige Laute anders artikuliert als im (Standard-)Deutschen (das ber\u00fchmte \u201er\u201c), sind ganz neu zu erlernen wie das /\u0272/ in a\u00f1o, das /\u028e/ in caballo, das /x/ in mujer und coger und nicht zuletzt der Interdental (\u201eLispellaut\u201c) /\u03b8/ in W\u00f6rtern wie hacer oder zanahoria. Wiederum gibt es deutsche Laute wie den Knacklaut /\u0294/, die im Spanischen gar nicht vorkommen oder Graphien wie <code>&lt;h&gt;</code>, die aber im Spanischen nicht ausgesprochen werden, oder <code>&lt;b&gt;</code> und <code>&lt;v&gt;</code>, die man zwar unterschiedlich schreibt, aber ein und denselben Lautwert besitzen (/b/). Und schlie\u00dflich gilt es auf dem Weg zu einer sehr guten Aussprache auch zu lernen, dass die Okklusive  /b d g/ in bestimmten lautlichen Umgebungen nur abgeschw\u00e4cht (approximativ) zu artikulieren sind. \u00dcbrigens wollen wir dabei nicht au\u00dfer Acht lassen, dass manch eine:r eine anderen Erstsprache als Deutsch hat: Manche Schwierigkeit wird so zur Leichtigkeit und umgekehrt (vgl. Herkunftssprachen).  </p> <p>Aussprache linguistisch fundiert zu unterrichten umfasst dar\u00fcber hinaus aber auch die Herausforderung, kompetent mit Fragen der Variation, der Norm und manchmal mit Klischees oder (dummen) Vorurteilen umzugehen: Wie klingt das Spanische eigentlich in den verschiedenen L\u00e4ndern? Was ist der seseo? Wo wird <code>&lt;ll&gt;</code> heute noch als /\u028e/ ausgesprochen? Muss die f\u00fcr Madrid oder Salamanca typische Aussprache unterrichtet werden? Ist die Aussprache Chiles weniger korrekt? Muss man als Lehrkraft und m\u00fcssen die Sch\u00fcler:innen den Interdental /\u03b8/ erlernen und verwenden? Oder umgekehrt: Kann man auch die Aussprache eines amerikanischen Landes lehren und lernen? All diese wichtigen Fragen, die sich um Variation und konkrete Aussprachevarianten drehen, behandeln wir separat im Kapitel Aussprachevariation.</p>"},{"location":"aussprache/aussprache/#laute-des-spanischen-herausforderungen","title":"Laute des Spanischen: Herausforderungen","text":"<p>Im Vergleich mit dem Deutschen ist das Lautinventar des Spanischen sogar etwas \u00fcbersichtlicher. Die Vokale k\u00f6nnen wir hier in wenigen Zeilen abhandeln, zu den Konsonanten kommen wir gleich etwas ausf\u00fchrlicher.  </p> <p>Die Vokale /a e i o u/, ebenfalls f\u00fcnf an der Zahl, sind in beiden Sprachen fast identisch. Die kleinen Unterschiede, die es nat\u00fcrlich immer gibt, werden leicht \u00fcberh\u00f6rt: So werden die spanischen Vokale immer gespannt ausgesprochen (z.B. [isla]), wohingegen es im Deutschen auch ungespannt artikulierte Vokale gibt, wie man an der Gegen\u00fcberstellung von bieten [\u02c8bi\u02d0tn\u0329] und bitten [\u02c8b\u026atn\u0329] h\u00f6rt. Wenn man also sp. ilegal als [\u026ale\u02c8gal] ausspricht anstelle von zielsprachlich [ile\u02c8\u0263al], dann wird man das mit einem \u201adeutschen Akzent\u2018 assoziieren. Einen weiteren Fall von \u201adeutschem Akzent\u2018 vernimmt man, wenn Lernende die spanischen Diphthonge /je/ (wie in tierra) und /we/ (wie in puerta) \u00fcber zwei Silben verteilt aussprechen, also einen sogenannten Hiat artikulieren \u2013 wie es bei dem auch im Deutschen immer h\u00e4ufiger verwendeten Wort fuego zu beobachten ist: Im Unterricht sollte man auf die Aussprache [\u02c8fwe.\u0263o] achten, w\u00e4hrend man es in der deutschen Jugendsprache oft als [fu.\u02c8e.go] ausgesprochen h\u00f6rt. Ein Grund daf\u00fcr, warum das Deutsche oft als \u201aabgehackt\u2018 und weniger melodisch empfunden wird, liegt \u00fcbrigens darin, dass vor Vokalen am Wort- und am Silbenanfang oft ein Knacklaut (oder Glottisverschluss) /\u0294/ artikuliert wird, im Spanischen jedoch nie. Vergleiche dt. die Ente [di.\u02c8\u0294\u025bn.t\u0259] mit sp. si entiendo bien [si.en.\u02c8tjen.do.\u03b2jen]. </p> H\u00f6r mal (Vokale am Wortanfang) <p>Anhand der folgenden Audios kannst Du die Aussprache der Sequenz o hay (z.B. in \u00c4u\u00dferungen wie \u00bfEst\u00e1 bien o hay un problema?) eines Modellsprechers und einer Lernenden vergleichen:</p> Zielaussprache: [o.\u02c8ai]              Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.          Lernendenaussprache: [\u0294o.\u0294ai]              Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.          Audios aus MAR.ELE <p>Sobald man (fortgeschrittene) Lernende also f\u00fcr diese Details sensibilisiert hat, ist zielsprachliche Kompetenz leicht erreicht. Etwas gr\u00f6\u00dfere Herausforderungen liegen dagegen im Bereich der Konsonanten. Auf die wichtigsten Ausspracheh\u00fcrden auf dem Weg zu einer nahezu zielsprachlichen Kompetenz gehen wir kurz ein.</p>"},{"location":"aussprache/aussprache/#anders-artikulierte-laute-r-laute","title":"Anders artikulierte Laute: R-Laut(e)","text":"<p>Es ist wohl allgemein bekannt, dass sowohl das Deutsche als auch das Spanische \u00fcber einen R-Laut verf\u00fcgen. Genau genommen gibt es in beiden Sprachen sogar mehrere R-Laute. Im Deutschen ist es dabei nicht relevant, wie man das Phonem /r/ ausspricht, ob als uvularen Frikativ [\u0281] (also einen Reibelaut, der am Z\u00e4pfchen entsteht), wie er im Standarddeutschen normal ist, als alveolaren Vibranten [r], wie im s\u00fcdlichen Sprachraum, \u00d6sterreich und der Schweiz, oder auch als sogenanntes Tiefenschwa im Auslaut wie in Lehrer [\u02c8le\u02d0\u0281\u0250]. Phonologisch betrachtet handelt es sich um blo\u00dfe Varianten desselben Phonems, sogenannte Allphone.  </p> H\u00f6r mal (/r/) <p>Vergleiche /r-/ am Wortanfang und /-r/ am Ende in re\u00edr:</p> Zielaussprache: [re.\u02c8i\u027e]                  Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.              Lernendenaussprache: [\u0281e.\u02c8\u026a\u0250]                  Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.              Audios aus MAR.ELE <p>Im Spanischen werden die R-Laute dagegen immer vorne am Zahndamm durch Zungenschlag bzw. -vibration gebildet. Je nachdem, woher die Sch\u00fcler:innen aus dem deutschsprachigen Raum kommen oder mit welcher Herkunftssprache sie aufgewachsen sind, f\u00e4llt es den Lernenden also leichter oder schwerer die spanischen R-Laute zu artikulieren (vgl. Herkunftssprachen). Wenn man das \u201agerollte\u2018 R also als Herausforderung bezeichnet, dann gilt das in erster Linie im Vergleich zur standarddeutschen Aussprache. Unabh\u00e4ngig davon ist zu beachten, dass das Spanische zwei \u201agerollte\u2018 R-Laute besitzt \u2013 ein einfaches /\u027e/ und ein mehrfach vibrierendes /r/ \u2013 die in bestimmten lautlichen Kontexten bedeutungsunterscheidend sind und somit den Status eigenst\u00e4ndiger Phoneme haben. Der Kontrast wird besonders deutlich in (Minimal-)Paaren wie pero [\u02c8pe\u027eo] und perro [\u02c8pero] oder caro [\u02c8ka\u027eo] und carro [\u02c8karo]. Dieser Unterschied ist allerdings nur innerhalb von W\u00f6rtern relevant, in allen anderen Positionen gibt es nur Pr\u00e4ferenzen f\u00fcr bestimmte Varianten: Zielsprachlich normal \u2013 und mit fortgeschrittenen Sch\u00fcler:innen einzu\u00fcben \u2013 ist das mehrfache Vibrieren am Wortanfang, w\u00e4hrend am Wortende einfaches Anschlagen der Zungenspitze \u00fcblich ist (Erstsprachler:innen vibrieren nur in besonders emphatischer Rede mehrfach). Die Orthographie spiegelt also nur den relevanten Unterschied im Wort wider und unterschl\u00e4gt die \u00fcbrigen Feinheiten (vgl. Orthographie).</p> <p>Tipp: Das spanische R ein\u00fcben</p> <p>In ihrer Artikulation \u00e4hneln sich die spanischen Vibranten viel eher dem deutschen [d] oder [t], da die Zungenspitze ebenfalls den Zahndamm ber\u00fchrt und dort zus\u00e4tzlich eine Vibration erzeugt. Um dies zu \u00fcben, kann man sich beim spanischen Wort claro zun\u00e4chst ein <code>&lt;d&gt;</code> statt des <code>&lt;r&gt;</code> vorstellen \u2013 also clado \u2013 und versuchen, dieses <code>&lt;d&gt;</code> zunehmend schneller auszusprechen. Mit etwas \u00dcbung l\u00f6st sich der Verschluss am Zahndamm dabei so schnell, dass eine Vibration entsteht.</p> Regionale Diversit\u00e4t  <p>Neben den genannten Varianten existieren regional nat\u00fcrlich noch viele weitere Varianten der Aussprache, die f\u00fcr den Unterricht zwar nicht unmittelbar relevant sind, aber zeigen, welche Diversit\u00e4t allein ein einzelnes Phonem aufweisen kann. Hierzu geh\u00f6rt beispielsweise eine assibilierte Variante [\u0159] (ein [r] mit weniger Vibration), die man etwa im Norden Mexikos oder in Teilen Argentiniens h\u00f6ren kann. Einen H\u00f6reindruck erh\u00e4lt man auf der Website der Universidad Nacional de C\u00f3rdoba (Argentinien): Las hablas de C\u00f3rdoba (letzter Zugriff: 30.06.2025). Wenn man genau hinh\u00f6rt, bemerkt man diese Artikulation auch im Gesang der Mexikanerin Carla Morrison, vor allem am Wortende: Beispiel bei YouTube (gut h\u00f6rbar ab Sekunde 38; letzter Zugriff: 30.06.2025).</p>"},{"location":"aussprache/aussprache/#neu-zu-erlernende-laute","title":"Neu zu erlernende Laute","text":"<p>Neben Lauten, die im Deutschen anders artikuliert werden als im Spanischen, besitzt das Spanische nat\u00fcrlich auch einige wenige Laute, die im Deutschen gar nicht vorkommen. Hierzu geh\u00f6rt der umgangssprachlich als \u201aLispellaut\u2018 bezeichnete Interdentallaut /\u03b8/, der mit der Zungenspitze zwischen den Schneidez\u00e4hnen artikuliert wird. Die Sch\u00fcler:innen werden ihn bereits kennen, denn er ist identisch mit dem im Englischen als th bekannten Laut. Im Spanischen ist er allerdings nicht universell: Er geh\u00f6rt zwar zur Aussprachenorm Spaniens, wird jedoch fast ausschlie\u00dflich in Zentral- und Nordspanien verwendet. Ansonsten kommt er aber in der spanischsprachigen Welt nirgendwo vor und stellt somit global betrachtet nur die Aussprache einer Minderheit der spanischsprechenden Menschen dar. Mehr dazu und zu der Frage, wie man damit im Unterricht umgeht, liest Du im Kapitel Aussprachevariation. Hier ist zun\u00e4chst nur wichtig, dass diejenigen, die zwischen /s/ und /\u03b8/ (z.B. in casa vs. caza) unterscheiden, in der spanischsprachigen Welt als distinguidores bezeichnet werden. Die Mehrheit der Sprecher, die keinen Unterschied macht und nur das Phonem /s/ kennt (Teile Spaniens und ganz Hispanoamerika), werden dagegen als seseantes bezeichnet, das Ph\u00e4nomen als seseo (mehr dazu hier). Der seseo \u2013 das ist f\u00fcr den Unterricht wichtig \u2013 gilt in der spanischsprachigen Welt als genauso korrekt wie die Unterscheidung.</p> Seseo vs. Distinci\u00f3n <p>Wie beim ye\u00edsmo (s.u.) wird beim seseo zwar ebenfalls von der Neutralisierung der Lautopposition von /\u03b8/ und /s/ gesprochen, allerdings sollte man wissen, dass der Interdentallaut in den Gebieten, in denen der seseo vorherrscht (also dort, wo die meisten Sprecher:innen seseantes sind, nie existiert hat. In Zentral- und Nordspanien hat sich der Interdental /\u03b8/ historisch aus der Reduktion der Affrikaten /ts/ und /dz/ (Graphien waren &lt;\u00e7&gt; wie in asp. ca\u00e7a und &lt;z&gt; wie in asp. dezir) entwickelt, w\u00e4hrend diese Laute in s\u00fcdlichen Gebieten zu /s/ wurden.</p> <p>In vielen Lehrwerken \u2013 und manchmal selbst in der Fachliteratur \u2013 wird f\u00e4lschlicherweise suggeriert, es handle sich um eine Lautopposition, die verloren gegangen sei. Falsch erkl\u00e4rt es einleitend sogar die aktuelle Ausgabe der Ortograf\u00eda von 2010, obwohl direkt im Anschluss eine durchaus empfehlenswerte, historisch korrekte Erl\u00e4uterung des Lautwandels folgt: Ortograf\u00eda de la lengua espa\u00f1ola (RAE/ASALE 2010).</p> <p>Die f\u00fcr die gesamte spanischsprachige Welt geltende Orthographie spiegelt die Opposition nat\u00fcrlich wider. Dort wird sie durch die Graphien &lt;z&gt;, &lt;ci&gt; und &lt;ce&gt; abgebildet und stellt f\u00fcr seseantes seit jeher eine gr\u00f6\u00dfere Herausforderung dar als f\u00fcr Lernende in Zentral- und Nordspanien.</p> <p>Ein weiterer \u201aneuer\u2018 Konsonant im Spanischunterricht ist der am harten Gaumen gebildete Palatallaut /\u028e/, der in der Schrift mit <code>&lt;ll&gt;</code> wie in caballero wiedergegeben wird. Die Aussprache des Lautes ist f\u00fcr deutschsprachige Lernende unproblematisch, da man sich einfach die Aussprache der Buchstabenkombination <code>&lt;lj&gt;</code> vorstellt (oder <code>&lt;gl&gt;</code> in italienischen W\u00f6rtern wie Tagliatelle), die dem spanischen Laut sehr nahekommt. Wichtig ist allerdings der Hinweis, dass dieser Laut im heutigen Spanisch kaum noch vorkommt \u2013 auch nicht in Zentral- und Nordspanien und auch nicht bei gebildeten Sprecher:innen. Man h\u00f6rt ihn eigentlich nur noch in bestimmten l\u00e4ndlichen Gegenden Spaniens oder in der Anden-Region S\u00fcdamerikas, v.a. Bolivien (dort bedingt durch den Einfluss indigener Sprachen). Die phonologische Unterscheidung zwischen /\u028e/ und /\u029d/, etwa in Wortpaaren wie pollo \u2018H\u00fchnchen\u2019 und poyo \u2018Steinbank\u2019, spielt also heute praktisch keine Rolle mehr. Beinahe \u00fcberall hat sich der ye\u00edsmo, also die Neutralisierung zugunsten des /\u029d/ (in etwa wie /j/ in dt. ja), durchgesetzt. In der Schreibung muss man dennoch wissen, wann <code>&lt;ll&gt;</code> und wann <code>&lt;y&gt;</code> geschrieben wird \u2013 Orthographien sind konservativer.  </p> <p>Ein spanischer Laut, der dagegen das Spanische der gesamten Hispanophonie kennzeichnet, ist das sogenannte e\u00f1e [\u0272], das durch den f\u00fcr das Spanische typischen Buchstaben &lt;\u00f1&gt; repr\u00e4sentiert wird. Die Aussprache ist bekanntlich keine gro\u00dfe Herausforderung: Man stellt sich die Buchstabenfolge <code>&lt;nj&gt;</code> vor und liegt in der Artikulation nah am Spanischen, wo er jedoch als einzelner Konsonant realisiert wird. Alle anderen romanischen Sprachen besitzen diesen Laut auch (mal mit <code>&lt;gn&gt;</code> geschrieben wie in it. Gnocchi oder fr. Bretagne, mal mit <code>&lt;nh&gt;</code> wie in pt. Piranha).</p>"},{"location":"aussprache/aussprache/#mal-so-mal-so-laute","title":"\u201eMal so, mal so\u201c-Laute","text":"<p>Wer seine Sch\u00fcler:innen zu einer besonders zielsprachlichen Kompetenz f\u00fchren m\u00f6chte, muss sich ein wenig mehr mit kontextabh\u00e4ngiger Variation auseinandersetzen. Wir haben bereits gesehen, dass die R-Laute in der Zielsprache anders artikuliert werden, je nachdem, ob sie am Wortanfang oder -ende stehen (s.o.); die Laute /b d g/ weisen ebenfalls eine markante Allophonie auf, die den Unterschied zwischen einem \u201adeutschem Akzent\u2018 und einer typisch spanischen Aussprache macht. Fortgeschrittene Sch\u00fcler:innen sollte man also auf jeden Fall daf\u00fcr sensibilisieren, dass die Aussprache als \u201ahartes\u2018 [b d g] in bebedor, olvidar und amigo sehr \u201adeutsch\u2018 klingt und die drei Konsonanten hier stattdessen \u201aweicher\u2018, n\u00e4mlich als sogenannte Approximanten [\u03b2 \u00f0 \u0263] artikuliert werden sollten als [be\u03b2e\u02c8\u00f0o\u027e], [ol\u03b2i\u02c8\u00f0a\u027e] und [a\u02c8mi\u0263o].  </p> H\u00f6r mal (/b d g/) <p>Vergleiche die Artikulation der Phoneme /b/ und /d/ in el bebedor:</p> Zielaussprache: [el.\u03b2e.\u03b2e.\u02c8\u00f0o\u027e]                  Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.              Lernendenaussprache: [el.be.be.\u02c8do\u0250]                  Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.              <p>Vergleiche die Artikulation des Phonems /g/ in con agua:</p> Zielaussprache: [ko.\u02c8na.\u0263wa]                  Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.              Lernendenaussprache: [kon.\u02c8a.gwa]                  Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.              Audios aus MAR.ELE <p>Die \u201aKontextregeln\u2018 hinter dieser zielsprachlichen Aussprache der stimmhaften Plosive /b/, /d/ und /g/ ist, dass diese nur am Wortanfang und nach einem Nasallaut (also /m/ oder /n/) wie im Deutschen realisiert werden. In allen anderen Positionen werden sie stattdessen als stimmhafte Approximanten [\u03b2 \u00f0 \u0263] artikuliert. Der Unterschied zu [b d g] liegt nur darin, dass hier kein vollst\u00e4ndiger Verschluss beim Artikulieren gebildet wird, sondern man nur ann\u00e4hert (daher die Bezeichnung Approximanten), sodass fast Reibelaute (Frikative) entstehen. Die Artikulation wirkt daher etwas \u201aweicher\u2018 und nicht so \u201aexplosiv\u2018 wie bei den Verschlusslauten (oder Plosiven).  </p> <p>F\u00fcr den Schulunterricht wird es \u00fcbrigens gen\u00fcgen, dass man die Regel darauf reduziert, dass man \u201aweicher\u2018 ausspricht, sobald die Laute zwischen Vokalen vorkommen (also intervokalisch). Ein\u00fcben sollte man das auch im Kontext, wenn ein mit /b d g/ beginnendes Wort direkt auf einen Vokal folgt wie in la busca, lo dijo, te gusta.</p> <p>Tipp zum \u00dcben</p> <p>[\u03b2]: Klingt wie ein weiches [b], nur ohne vollst\u00e4ndigen Verschluss der Lippen (niemals als [v] wie in dt. Wasser!). Dieser Laut entsteht, wenn man bei der Aussprache des /b/ eine kleine \u00d6ffnung zwischen den Lippen freil\u00e4sst, sodass Luft entweichen kann. Beim Vorhalten der Handfl\u00e4che sollte ein leichter Lufthauch sp\u00fcrbar sein. </p> <p>[\u00f0]: Entspricht fast dem englischen th-Laut wie er in father oder this vorkommt. Die Zunge liegt locker an den oberen Schneidez\u00e4hnen an, ohne vollen Verschluss. </p> <p>[\u0263]: Dieser Laut erinnert an eine Mischung aus dem deutschen Ach-Laut [x] und einem \u201aharten\u2018 [g]. Der Zungenr\u00fccken wird dabei wie beim [g] an den weichen Gaumen (Velum) gef\u00fchrt, allerdings ohne vollst\u00e4ndigen Verschluss. Stattdessen entsteht durch eine leichte Ann\u00e4herung Reibung, die jedoch deutlich schw\u00e4cher als beim Ach-Laut ist. Wenn man agua ganz schnell aussprechen l\u00e4sst, entsteht er fast automatisch.</p> Kaum h\u00f6rbar: /p t k/ im Deutschen mit, im Spanischen ohne Luftsto\u00df <p>Die stimmlosen Plosive /p t k/ unterscheiden sich zwischen dem Deutschen und dem Spanischen darin, dass man sie im Deutschen oft \u201aintensiver\u2018 ausspricht, n\u00e4mlich verst\u00e4rkt durch eine Aspiration bzw. Behauchung als [p\u02b0], [t\u02b0] und [k\u02b0]. Das bedeutet, dass beim L\u00f6sen des Verschlusses zwischen den Artikulatoren ein Luftsto\u00df entweicht. Dies l\u00e4sst sich leicht \u00fcberpr\u00fcfen, indem man die Hand vor den Mund h\u00e4lt: Ist ein Luftsto\u00df zu sp\u00fcren, handelt es sich um einen aspirierten Laut. Die spanischen Plosive sind jedoch nie aspiriert. F\u00fcr diese Aussprache kann man sich an der Artikulation in den W\u00f6rtern Sport, Stern und Skala orientieren, wo man auch im Deutschen nicht aspiriert.</p> <p>Das Ph\u00e4nomen f\u00e4llt deutlich weniger auf als die anderen hier genannten Aussprachekontraste, aber f\u00fcr fortgeschrittene Lernende lohnt sich ein Hinweis und eine kleine \u00dcbung.</p> <p>Der stimmlose Reibelaut /x/, der den Graphien <code>&lt;g&gt;</code> (nur in <code>&lt;ge&gt;</code> und <code>&lt;gi&gt;</code>) sowie <code>&lt;j&gt;</code> entspricht, ist ein interessanter Fall. Im Deutschen ist dieser Laut zwar bekannt, wird dort jedoch mit der Schreibung <code>&lt;ch&gt;</code> assoziiert. Das Phonem /x/ wird im Deutschen kontextabh\u00e4ngig an ganz unterschiedlichen Stellen im Mundraum artikuliert: vorne in ich (transkribiert als [\u00e7]), weiter hinten als [x] in och und ganz hinten als [\u03c7] in ach. Im Spanischen gibt es dieselben Varianten, allerdings h\u00e4ngen sie dort nicht vom lautlichen Kontext ab, sondern sind jeweils typisch f\u00fcr bestimmte regionale oder nationale Variet\u00e4ten (mehr dazu im Kapitel Aussprachevariation).</p>"},{"location":"aussprache/aussprache/#keine-lautung","title":"Kein(e) Laut(ung)","text":"<p>Ein reiner Anf\u00e4ngerfehler ist es bekanntlich, das im Spanischen geschriebene, aber immer \u201astumme\u2018 <code>&lt;h&gt;</code> auszusprechen. Wir greifen es im Kapitel zur Orthographie wieder auf. </p> <p>Wir fassen noch einmal zusammen</p> <p>Die spanischen Vokale sind eher unkompliziert: Nur bei den Diphthongen ist auf die Aussprache ohne Lauttrennung zu achten. Die zentralen Herausforderungen f\u00fcr Deutschsprachige betreffen die Konsonanten:  </p> <p>Einfaches /\u027e/ (z.B. pero) und gerolltes /r/ (z.B. perro) weisen nur im Wort eine Opposition auf; am Wortanfang und -ende sind es nur Varianten. Unter den \u201aneuen\u2018 Lauten stellt nur der Interdentallaut /\u03b8/ (wie in cinco und vergleichbar mit engl. th) eine Herausforderung dar, palatale /\u0272/ (<code>&lt;\u00f1&gt;</code> wie in a\u00f1o) sowie /\u029d/ (graphisch durch  <code>&lt;ll&gt;</code> oder <code>&lt;y&gt;</code> abgebildet) eher weniger. F\u00fcr fortgeschrittene Lernende ist die kontextabh\u00e4ngige Aussprache der Konsonanten /b d g/ im Zusammenhang mit Vokalen als Approximanten [\u03b2 \u00f0 \u0263] (nicht als Verschlusslaute wie im Deutschen) relevant. Dass <code>&lt;h&gt;</code> stumm bleibt, ist dagegen nur Anf\u00e4ngern zu erkl\u00e4ren.  </p> <p>Ein linguistisch fundierter, kontrastiver Blick zum Deutschen hilft, diese essenziellen Unterschiede gezielt zu trainieren und f\u00fchrt schnell zu (nahezu) zielsprachlicher Aussprachekompetenz. Sch\u00fcler:innen mit anderen Herkunftssprachen bringen hier oft andere Voraussetzungen mit \u2013 ihre spezifischen Vorteile und Herausforderungen werden im Kapitel Herkunftssprachen behandelt.</p> Wer mehr wissen will (klickt hier) <p>Als das Standardwerk zur Phonetik und Phonologie des Spanischen \u2013 neben \u00e4lteren Referenzen wie Quilis (1993) \u2013 gilt heute Band 3 der Nueva gram\u00e1tica de la lengua espa\u00f1ola (RAE/ASALE 2011). Es spiegelt in seiner umfassenden und \u00e4u\u00dferst detaillierten Darstellung nicht nur den aktuellen Forschungsstand wieder, sondern ber\u00fccksichtigt auch die Aussprachevariation in der spanischsprachigen Welt. \u00dcbersichtlicher und zug\u00e4nglicher sind die deutschsprachigen Einf\u00fchrungen in das Gebiet von Kubarth (2009), Pustka (2021) und Gabriel/Meisenburg/Selig (2025). Letztere enth\u00e4lt in der zweiten Auflage auch ein Kapitel zum Spanischen \u201eals Fremdsprache im deutschsprachigen Kontext\u201c.</p> <p>Eine Vertiefung der Vermittlung der Aussprache des Spanischen als Fremdsprache mit konkreteren Tipps f\u00fcr die Umsetzung im Unterricht bieten Gil Fern\u00e1ndez (2007), die Beitr\u00e4ge in Gil Fern\u00e1ndez (Hg.) (2012) und nicht zuletzt Reimann (2016). Benet/Peskov\u00e1 (2017) zeigen deutlich, wie man eine zielsprachliche Aussprache vermitteln kann. </p> <p>Anschauungsmaterial f\u00fcr die Aussprache des Spanischen als Fremdsprache und den Kontrast zur zielsprachlichen Aussprache bietet das MAR.ELE-Korpus (Tacke 2023ff.). Dort wird die M\u00f6glichkeit geboten, die Aussprache einzelner W\u00f6rter, S\u00e4tze und eines ganzen Textes durch verschiedene Lernenden (L2/L3) anzuh\u00f6ren und mit der Zielaussprache von Modellsprecher:innen zu vergleichen. (Aus Datenschutzgr\u00fcnden wird ein Zugang ben\u00f6tigt, den man erh\u00e4lt, wenn man dort auf \"solicitud\" klickt.)</p>"},{"location":"aussprache/aussprache/#literatur","title":"Literatur","text":"<ul> <li>Benet, Ariadna / Peskov\u00e1, Andrea (2017): \u201eC\u00f3mo reducir el \u201aacento extranjero\u2018 en el ELE\u201c. Der fremdsprachliche Unterricht Spanisch 15 (3), 16\u201320.</li> <li>B\u00fcrgel, Christoph / Reimann, Daniel (Hg.) (2017): Sprachliche Mittel im Unterricht der romanischen Sprachen \u2013 Aussprache, Wortschatz und Morphosyntax in Zeiten der Kompetenzorientierung. T\u00fcbingen: Narr.</li> <li>Gabriel, Christoph / Meisenburg, Trudel / Selig, Maria (2025): Spanisch: Phonetik und Phonologie. Eine Einf\u00fchrung. 2. \u00fcberarbeitete Auflage. T\u00fcbingen: Narr Francke Attempto.</li> <li>Gil Fern\u00e1ndez, Juana (2007): Fon\u00e9tica para profesores de espa\u00f1ol: de la teor\u00eda a la pr\u00e1ctica. Madrid: Arco Libros.</li> <li>Kanngiesser-Krebs, Gisela (2017): \u201e\u00bfC\u00f3mo se dice qu\u00e9? y \u00bfqu\u00e9 se dice d\u00f3nde?\u201c. Der fremdsprachliche Unterricht Spanisch 15 (3), 2\u201310.</li> <li>Kubarth, Hugo (2009): Spanische Phonetik und Phonologie: Segmente \u2013 Silben \u2013 Satzmelodien. Frankfurt am Main: Peter Lang.</li> <li>Pustka, Elissa (2021): Phonetik und Phonologie des Spanischen. Eine korpuslinguistische Einf\u00fchrung. Berlin: Erich Schmidt Verlag.</li> <li>Quilis, Antonio (1993): Tratado de fonolog\u00eda y fon\u00e9tica espa\u00f1olas. Madrid: Gredos.</li> <li>Real Academia Espa\u00f1ola / Asociaci\u00f3n de Academias de la Lengua Espa\u00f1ola (2011): Nueva gram\u00e1tica de la lengua espa\u00f1ola. Band 3: Fon\u00e9tica y fonolog\u00eda. Madrid: Espasa Calpe.</li> <li>Real Academia Espa\u00f1ola / Asociaci\u00f3n de Academias de la Lengua Espa\u00f1ola (2010): Ortograf\u00eda de la lengua espa\u00f1ola. Madrid: Espasa. Online: https://www.rae.es/ortograf\u00eda/</li> <li>Real Academia Espa\u00f1ola / Asociaci\u00f3n de Academias de la Lengua Espa\u00f1ola (2005): Diccionario panhisp\u00e1nico de dudas. Madrid: Santillana. Online: https://www.rae.es/dpd/</li> <li>Reimann, Daniel (2016): Aussprache im Unterricht der romanischen Sprachen (Franz\u00f6sisch, Spanisch, Italienisch, Portugiesisch). M\u00fcnster: LIT Verlag.</li> <li>Tacke, Felix (2023ff.): MAR.ELE \u2013 Corpus sobre la pronunciaci\u00f3n del espa\u00f1ol por aprendientes de ELE en Marburg. Marburg. Online: https://marele.online.uni-marburg.de</li> </ul> <p>Dieses Kapitel zitieren</p> <p>Merte, Marlon / Tacke, Felix (2025): \u201eAussprache\u201c. In: Tacke, Felix (Koord.): Spanische Linguistik @ School. Marburg: Universit\u00e4t Marburg. Online: https://linguistik.online.uni-marburg.de/ DOI: 10.5281/zenodo.15348687</p> <ol> <li> <p>Autor:innen: Marlon Merte, Felix Tacke Beitr\u00e4ge &amp; Peer Review: Gloria Gabriel</p> <p>Letzte \u00c4nderung: 26.08.2025\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"aussprache/varianten/","title":"2.2 Aussprachevariation<sup>1</sup>","text":""},{"location":"aussprache/varianten/#welche-aussprachen-im-unterricht","title":"Welche Aussprache(n) im Unterricht?","text":"<p>Wenn man als Lehrkraft mit verschiedenen Variet\u00e4ten des Spanischen zu tun hat, steht man schnell vor der Frage: Muss ich mich eigentlich f\u00fcr eine bestimmte Variet\u00e4t entscheiden? Und wenn ja \u2013 f\u00fcr welche?  </p> <p>Keine Panik. Die gute Nachricht ist: Man muss nicht das gesamte Variationssprektrum des Spanischen im Detail kennen. Aber man sollte wissen, dass es Unterschiede gibt \u2013 insbesondere in der Aussprache, denn diese ist f\u00fcr Fremdsprachenlernende besonders leicht wahrnehmbar. Und noch wichtiger: Man sollte eine Haltung entwickeln, wie man im Unterricht mit diesen Unterschieden umgeht.</p> <p>Anders als beim Wortschatz oder der Grammatik sind Unterschiede in der Aussprache auch f\u00fcr Lernende ohne fortgeschrittene Sprachkenntnisse leicht erkennbar. Das Spanische weist nat\u00fcrlich nicht weniger (regionale) Unterschiede auf als das Deutsche oder andere Sprachen, wenn es um die Aussprache (oder \u201aAkzente\u2018) geht. Die eine \u201aspanische\u2018 Aussprache gibt es also nicht \u2013 und auch nicht die eine \u201arichtige\u2018 Aussprache (oder gar eine einzige \u201aHochsprache\u2018).  </p> <p>Auch wenn sich der Spanischunterricht traditionell am Spanischen Spaniens orientiert hat und das \u201apeninsulare\u2018 Spanisch meist die Grundlage der Schulb\u00fccher bildet, wird diese Festlegung seit einigen Jahren \u2013 v\u00f6llig zurecht! \u2013 hinterfragt. Aus linguistischer Sicht gibt es keinen Grund, nur das peninsulare Spanisch zu unterrichten. Im Gegenteil: Unter dem Begriff der Plurizentrik hat sich sowohl in der Linguistik als auch in der durch die Real Academia Espa\u00f1ola stark mitgepr\u00e4gten spanischen Sprachkultur l\u00e4ngst die Erkenntnis durchgesetzt, dass es mehr als ein \u201agutes Spanisch\u2018 gibt. Das in amerikanischen L\u00e4ndern gesprochene Spanisch ist nicht weniger Wert und nicht schlechter als das Spaniens und die Merkmale amerikanischer Variet\u00e4ten sind auch nicht als \u201aAbweichungen\u2018 abzutun. Ausf\u00fchrlicher wird das nat\u00fcrlich im Kapitel Variation und Plurizentrik betrachtet. Hier ist nur wichtig: Diese Erkenntnis gilt selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr die Aussprache und Aussprachevariation.  </p> <p>Die linguistische Beschreibung und Bewertung sprachlicher Ph\u00e4nomene ist das eine, der schulische Umgang mit ihnen etwas ganz anderes. Allein f\u00fcr die Aussprache ergeben sich viele ganz praktische Fragen f\u00fcr Lehrende und Lernende:  </p> <ul> <li>Welche Aussprache habe ich als Lehrkraft? (hoffentlich keine \u201adeutsche\u2018!)</li> <li>Welche Aussprache unterrichte ich?</li> <li>Welche Aussprache wollen meine Sch\u00fcler:innen erlernen?</li> </ul> <p>Habe ich Erstsprachler:innen im Unterricht oder Sch\u00fcler:innen, die schon (l\u00e4nger) in einem spanischsprachigen Land waren oder besondere Bez\u00fcge zum Spanischen eines bestimmten Landes, dann k\u00f6nnen sich weitere Fragen daraus ergeben:  </p> <ul> <li>Wie gehe ich mit dem Wunsch um, bestimmte Aussprachevarianten verwenden zu wollen, andere nicht?</li> <li>Wie gehe ich mit Unterschieden in der Aussprache der Sch\u00fcler:innen (im Vergleich mit der unterrichteten Aussprache) um?</li> <li>Wie reagiere ich auf Fragen zur Aussprachevariation?</li> </ul> <p>Da man nicht die Aussprache mehrerer L\u00e4nder und nicht jede Aussprachevariante unterrichten kann, ist ein kluger Umgang mit solchen Fragen umso entscheidender. Die (zeitlichen) Begrenzungen des Schulunterrichts machen Vereinfachungen n\u00f6tig und praktische Erw\u00e4gungen stehen notwendigerweise im Vordergrund. Im Folgenden werden daher nur die wichtigsten Variationsph\u00e4nomene betrachtet, weiter unten finden sich aber wie immer Verweise auf tiefergehende Lekt\u00fcren und Recherchem\u00f6glichkeiten.  </p>"},{"location":"aussprache/varianten/#die-wichtigsten-variationsphanomene","title":"Die wichtigsten Variationsph\u00e4nomene","text":"<p>In diesem Abschnitt soll ein \u00dcberblick \u00fcber die wichtigsten regionalen und nationalen Aussprachevarianten gegeben werden, die man als Lehrkraft kennen sollte. Au\u00dferdem finden sich hier Hinweise, wie man mit diesen Varianten im Unterricht umgeht oder wie man sie zum Thema macht, wenn es darum geht, Bewusstsein f\u00fcr die Ausspracheunterschiede zu schaffen. Das Kapitel kann nicht jede Frage beantworten, bietet aber einen linguistischen Zugang zur Aussprachevariation, der es Dir erm\u00f6glichen soll, kompetent mit diesen Fragen umzugehen und souver\u00e4n auf Fragen zu diesen Themen einzugehen. Aus der linguistischen Perspektive ergibt sich \u00fcbrigens ganz selbstverst\u00e4ndlich eine offene und tolerante Haltung gegen\u00fcber Variation.  </p> <p>Da die Vokale in der spanischsprachigen Welt vergleichsweise wenig Variation aufweisen, stehen auch hier wieder die Konsonanten im Vordergrund.    </p>"},{"location":"aussprache/varianten/#distincion-vs-seseo-oder-muss-man-lispeln-wie-die-spanierinnen","title":"Distinci\u00f3n vs. Seseo, oder: \u201eMuss man lispeln wie die Spanier:innen?\u201c","text":"<p>Wer Spanisch in der Schule gelernt hat, spricht caza und casa vermutlich unterschiedlich aus. In den meisten deutschen Schulb\u00fcchern wird die Unterscheidung zwischen /s/ und /\u03b8/ als \u201aNormalfall\u2018 unterrichtet und den Sch\u00fcler:innen die Aussprache des Interdentallautes beigebracht. Wann welcher Laut auszusprechen ist, erkennt man orthografisch: /s/ wird im Spanischen graphisch immer durch <code>&lt;s&gt;</code> wiedergegeben, /\u03b8/ wird hingegen entweder durch <code>&lt;z&gt;</code> repr\u00e4sentiert (vor allem, wenn <code>&lt;a o u&gt;</code> folgen, wie in zapato, zorro oder azul) oder durch <code>&lt;c&gt;</code> in den Sequenzen <code>&lt;ce&gt;</code> und <code>&lt;ci&gt;</code> (wie in cena oder cine).  </p> <p>Was aber oft nicht deutlich (genug) wird: Die distinci\u00f3n (siehe Aussprache) und damit die Verwendung des Interdentallautes ist eigentlich nur eine regionale Besonderheit \u2013 typisch f\u00fcr weite Teile Spaniens, aber nicht f\u00fcr die gro\u00dfe Mehrheit der spanischsprachigen Gemeinschaften. In fast ganz Hispanoamerika \u2013 und auch auf den Kanarischen Inseln oder in Teilen Andalusiens \u2013 beinhaltet das phonologische System nur den Laut /s/, was man als seseo bezeichnet (vgl. DPD, s.v. seseo). Und da der Interdentallaut dort nicht vorkommt, kann die Aussprache von caza als [\u02c8ka.sa] oder von cena als [\u02c8se.na] nat\u00fcrlich weder als \u201afalsch\u2018 noch als \u201adialektal\u2018 bezeichnet werden. Der seseo ist also f\u00fcr den Gro\u00dfteil der spanischsprachigen Welt die \u201arichtige\u2018 und \u201agute\u2018 Aussprache.  </p> <p>Was bedeutet das nun f\u00fcr den Unterricht? Soll man beides unterrichten? Kann man sich auch entscheiden, anders als im Schulbuch den seseo als Grundlage zu unterrichten?  </p> <p>Als Lehrkraft trifft man zwangsl\u00e4ufig eine Entscheidung \u2013 aber sie sollte bewusst getroffen und kommuniziert werden. Das hei\u00dft:  </p> <ul> <li> <p>Wenn ich mich f\u00fcr die distinci\u00f3n entscheide, sollte ich meinen Sch\u00fcler:innen transparent machen, dass es sich dabei um eine von zwei M\u00f6glichkeiten handelt, n\u00e4mlich die Standardaussprache Spaniens, nicht aber um die einzig \u201arichtige\u2018 Aussprache.  </p> </li> <li> <p>Wenn ich mich entscheide, den seseo zu unterrichten, dann sollte ich auch erl\u00e4utern, dass es in der Aussprache Spaniens einen weiteren Laut gibt (und mit welchen Graphien er verkn\u00fcpft ist).  </p> </li> </ul> <p>In jedem Fall sollte ich, wenn ich \u2013 vor allem fortgeschrittenen Lernende \u2013 f\u00fcr diese Unterschiede sensibilisiere, dabei klarstellen, dass der seseo \u2013 genauso korrekt ist wie die Unterscheidung von /s/ und /\u03b8/. Anschauliche Audiobeispiele wie die folgenden sind daf\u00fcr hilfreich. Ein Hinweis ist auch wert, dass man mit der Aussprache von zapato als [\u03b8a.\u02c8pa.to] au\u00dferhalb Spaniens sogar auffallen kann, denn Spanier:innen werden nicht zuletzt durch den Interdentallaut sofort erkannt.  </p> H\u00f6r mal (seseo vs. distinci\u00f3n) <p>Die folgenden Ausschnitte aus Radiosendungen veranschaulichen einerseits den seseo in Hispanoamerika und andererseits die Verwendung des Interdentallautes /\u03b8/ in Spanien. Beachte, dass hier Radiomoderator:innen sprechen, es handelt sich also um eine Aussprache, die der \u201aguten Aussprache\u2018 des jeweiligen Landes (oder der Region) entspricht:</p> Mexiko: \u201e(...) esta mujer que se hizo famosa en 2017 gracias a un video que se hizo viral.\u201c (MEXc5bc0)          Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.      Costa Rica: \u201eGana una cena para cuatro personas (...)\u201c (CRce1ef)          Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.      Chile: \u201eSe ve espectacular y est\u00e1 m\u00e1s cerca.\u201c (CHI052bc)          Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.      Argentinien: \u201e(...) cerca de Miami.\u201c (ARG-Cba2154c)          Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.      Spanien, Bsp. 1: \u201e(...) los que conectan la propia capital con Galicia, Barcelona o Zaragoza y el resto del corredor del Levante.\u201c (ES-MADaa126)          Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.      Spanien, Bsp. 2: \u201eEl plazo  para hacerlo acaba el trece de septiembre.\u201c (ES-MAD759f8)          Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.      Audios aus CO.RA.PAN <p>Es gibt verschiedene Pro und Contra f\u00fcr beide M\u00f6glichkeiten, die man bedenken sollte:  </p> <ul> <li> <p>F\u00fcr den seseo spricht, dass er in der Mehrheit der spanischsprachigen Welt die Norm ist. Wird seseo unterrichtet, entf\u00e4llt die Vermittlung des Interdentallauts [\u03b8], der im Deutschen nicht existiert und den viele Lernende ungewohnt oder schwer aussprechbar finden. F\u00fcr viele Sch\u00fcler:innen wirkt dieser Laut au\u00dferdem zun\u00e4chst fremd oder sogar stigmatisierend, da das sogenannte \u201aLispeln\u2018 im Deutschen als Aussprachefehler gilt. Viele finden ihn daher \u201auncool\u2018 und vermeiden ihn bewusst. Hier kann man als Lehrkraft aufkl\u00e4ren.  </p> </li> <li> <p>F\u00fcr die distinci\u00f3n spricht wiederum, dass sie in vielen Lehrwerken als Standard vorausgesetzt wird \u2013 ebenso in Pr\u00fcfungsformaten, H\u00f6rtexten oder im schulischen Kanon insgesamt. Au\u00dferdem wird die Unterscheidung auch in der Orthographie gemacht. Solch praktische Erw\u00e4gungen und die N\u00e4he zu Spanien lassen sich nicht leugnen. Au\u00dferdem kann die bewusste Auseinandersetzung mit dem Interdentallaut [\u03b8] sprachsensibilisierend wirken: Gerade der Vergleich mit dem Englischen, wo sich derselbe Laut hinter dem graphischen <code>&lt;th&gt;</code> (z.B. think, author, path) verbirgt, zeigt, dass der Interdental bereits aus einer anderen Fremdsprache bekannt ist (und dort nicht als \u201auncool\u2018 gilt). Solche sprachen\u00fcbergreifenden Parallelen sind \u00fcbrigens immer hilfreich, um stereotype Vorstellungen zu hinterfragen.</p> </li> </ul> <p>Seseantes im Unterricht?</p> <p>Viele Lehrkr\u00e4fte und Sch\u00fcler:innen sprechen bereits Spanisch (als Erstsprache) und bringen eigene sprachliche Pr\u00e4gungen mit \u2013 zum Beispiel durch Herkunft oder famili\u00e4re, kulturelle oder emotionale Bez\u00fcge zu Lateinamerika.  </p> <p>In solchen F\u00e4llen ist der seseo nicht nur eine legitime, sondern oft auch die authentische Variante. Er kann f\u00fcr Lernende wie Lehrkr\u00e4fte ein Identifikationsangebot darstellen und die Motivation st\u00e4rken.  </p> <p>Wer die distinci\u00f3n unterrichtet und Sch\u00fcler:innen in der Lerngruppe hat, die mit seseo aufgewachsen sind, sollte diese Aussprache nicht als Fehler behandeln. Vielmehr bietet sich (sp\u00e4testens) hier eine gute Gelegenheit, das Thema anzusprechen.  </p> <p>In jedem Fall sollten Sch\u00fcler:innen mit seseo-Hintergrund ihre Aussprache als wertgesch\u00e4tzt und anerkannt erleben.</p> <p>Letztlich gilt: Beide Varianten sind korrekt. Entscheidend ist, dass der Unterricht nicht suggeriert, nur eine sei \u201adie richtige\u2018. Aus linguistischer Perspektive sollte es neben der Vermittlung der Sprachkompetenz auch Ziel sein, die Lernenden zu bef\u00e4higen, Unterschiede wahrzunehmen, zu verstehen und selbstbestimmt mit ihnen umzugehen, also Sprachbewusstheit zu f\u00f6rdern.</p>"},{"location":"aussprache/varianten/#yeismo","title":"Ye\u00edsmo","text":"<p>Wer pollo und poyo gleich ausspricht, macht es heute wie die Mehrheit. Wie schon im Kapitel Aussprache angesprochen, wird die Unterscheidung zwischen <code>&lt;ll&gt;</code> und <code>&lt;y&gt;</code>, also zwischen /\u028e/ und /\u029d/, in den meisten Regionen und von den meisten Sprecher:innen l\u00e4ngst nicht mehr gemacht. Beide Laute werden in der Regel als /\u029d/ ausgesprochen (vgl. DPD, s.v. ye\u00edsmo). Dieses Ph\u00e4nomen nennt man ye\u00edsmo \u2013 und es ist heute die Norm, nicht die Ausnahme.  </p> <p>Je nach Region klingt der ye\u00edsmo unterschiedlich: In Mexiko oder Kolumbien h\u00f6rt man meist [\u029d], in der Karibik oder in Zentralamerika dagegen oft nur ein sanftes [j]. Im R\u00edo de la Plata-Raum, vor allem in Buenos Aires und Montevideo, ist die Aussprache besonders markant, da dort [\u0292] (bezeichnet als \u017ee\u00edsmo) und mittlerweile noch h\u00e4ufiger stimmlos [\u0283] (bzeichnet als \u0161e\u00edsmo) ausgesprochen wird (z.B. llamar als [\u0292a\u02c8mar] oder [\u0283a\u02c8mar]).  </p> H\u00f6r mal (ye\u00edsmo, \u017ee\u00edsmo und \u0161e\u00edsmo) <p>Die folgenden Ausschnitte aus Radiosendungen veranschaulichen, dass der ye\u00edsmo, d.h. die Realisierung des Phonems /\u029d/ als [\u029d] (und manchmal schw\u00e4cher als [j]) f\u00fcr &lt;ll&gt; und &lt;y&gt;, heute \u00fcberall normal ist. Die Beispiele aus Argentinien veranschaulichen dar\u00fcber hinaus \u017ee\u00edsmo und \u0161e\u00edsmo. Beachte, dass hier Radiomoderator:innen sprechen, es handelt sich also um eine Aussprache, die der \u201aguten Aussprache\u2018 des jeweiligen Landes (oder der Region) entspricht:</p> Spanien: \u201eSe llamaba Raquel, ten\u00eda 54 a\u00f1os y su cuerpo ha aparecido en un domicilio de Villalbilla.\u201c (ES-MAD7d2fe)          Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.      Nicaragua: \u201e(...) estamos experimentando este tipo de lluvias en distintas partes del pa\u00eds (...)\u201c (NICa941c)          Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.      Chile: \u201eTodos los detalles los conocemos con Daniela Forero Ortiz.\u201c (CHIf24b4)          Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.      Peru: \u201eEn RPP nos sentimos orgullosos de nuestros l\u00edderes (...).\u201c (PER44938)          Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.      Argentinien, Bsp. 1: \u201eEl s\u00e1bado 22 de abril, lleg\u00f3 la polic\u00eda.\u201c (ARG90e51)          Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.      Argentinien, Bsp. 2: \u201e(...) gente que nos llena de orgullo (...)\u201c (ARGa2403)          Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.      Argentinien, Bsp. 3: \u201eFriedrich Merz es el pr\u00f3ximo canciller alem\u00e1n (...)\u201c (ARG4a55e)          Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.      Argentinien, Bsp. 4: \u201eBueno, ma\u00f1ana tambi\u00e9n est\u00e1 previsto que llueva todo el d\u00eda, ma\u00f1ana mi\u00e9rcoles (...)\u201c (ARG5e590)          Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.      Audios aus CO.RA.PAN <p>F\u00fcr den Unterricht bedeutet das: Man kann dem ye\u00edsmo ganz entspannt begegnen. Wenn Lehrwerke noch die traditionelle lautliche Unterscheidung zwischen /\u028e/ und /\u029d/ erw\u00e4hnen, lohnt es sich, das einzuordnen und kurz zu erkl\u00e4ren, dass diese Unterscheidung in der Realit\u00e4t kaum noch vorkommt. Unterrichtet wird schlie\u00dflich eine lebendige Sprache, keine reine \u201eSchulbuchsprache\u201c.</p> <p>\u00dcber sprachliche Identit\u00e4t ins Gespr\u00e4ch kommen</p> <p>Das Ph\u00e4nomen ye\u00edsmo und seine Variation l\u00e4sst sich wunderbar nutzen, um \u00fcber regionale Eigenheiten und sprachliche Identit\u00e4t ins Gespr\u00e4ch zu kommen. In der Region um Buenos Aires zum Beispiel ist die sh-Aussprache ein Identifikationsmerkmal f\u00fcr die Sprecher:innen, das au\u00dferdem in der gesamten spanischsprachigen Welt mit Argentinien assoziiert wird (auch wenn es nicht typisch f\u00fcr alle Teile Argentiniens ist!).  </p> <p>F\u00fcr viele Sch\u00fcler:innen kann es spannend (und motivierend!) sein, solche Varianten auszuprobieren. Hier kann man nat\u00fcrlich darauf verweisen, dass es auch im Deutschen regionale Unterschiede gibt \u2013 etwa in der Aussprache von Milch als \u201eMilsch\u201c [m\u026al\u0283] oder sogar \u201eMik\u201c [m\u026ak], wie man sie aus verschiedenen s\u00fcddeutschen Regionen kennt. Wichtig ist im Vergleich allerdings, dass \u017ee\u00edsmo und \u0161e\u00edsmo in Buenos Aires dort zur Aussprachenorm geh\u00f6rt und nicht als \u201afalsch\u2018 oder \u201aschlecht\u2018 bewertet wird.</p>"},{"location":"aussprache/varianten/#s-am-silbenende-abschwachung-und-schwund","title":"/s/ am Silbenende: Abschw\u00e4chung und Schwund","text":"<p>In vielen Klassenzimmern klingt das Spanische glasklar: Jedes geschriebene <code>&lt;s&gt;</code>, auch am Silbenende und am Wortende, wird deutlich ausgesprochen. Doch in der spanischsprachigen Welt ist das nicht \u00fcberall der Fall. In vielen Regionen, insbesondere in der Karibik, in Teilen Mittelamerikas und im s\u00fcdamerikanischen Tiefland, und auch im S\u00fcden Spaniens sowie den Kanaren, wird das /s/ am Silbenende stark abgeschw\u00e4cht (h\u00e4ufig aspiriert als [h]) oder sogar ganz ausgelassen (im Spanischen sagt man dazu manchmal \u201ese comen las eses\u201c).  </p> <p>Ein Beispiel: los mismos kann ausgesprochen werden als  </p> <ul> <li>[los.\u02c8mis.mos] \u2192 Artikulation als [s] </li> <li>[loh.\u02c8mih.moh] \u2192 Abschw\u00e4chung als [h] (Aspiration)  </li> <li>[lo.\u02c8mi.mo] \u2192 Schwund (Elision)  </li> </ul>"},{"location":"aussprache/varianten/#wo-kommt-es-zur-abschwachung-wo-nicht","title":"Wo kommt es zur Abschw\u00e4chung, wo nicht?Chile, Bsp. 1:Chile, Bsp. 2:Argentinien, Bsp. 1:Argentinien, Bsp. 2:Kanaren (Spanien), Bsp. 1:Kanaren (Spanien), Bsp. 2:Mexiko, Bsp. 1:Mexiko, Bsp. 2:Kolumbien, Bsp. 1:Kolumbien, Bsp. 2:Ecuador, Bsp. 1:Ecuador, Bsp. 2:Bolivien, Bsp. 1:Bolivien, Bsp. 2:","text":"<p>Die Abschw\u00e4chung ist kein Zufall. Dass sie am Silben- und Wortende vorkommt, liegt daran, dass in allen romanischen Sprachen offene Silben bevorzugt werden (CV statt CVC) und Konsonanten am Silbenende daher h\u00e4ufiger \u201ain Gefahr sind\u2018 (vgl. z.B. septiembre vs. setiembre). Der Prozess, der im Franz\u00f6sischen schon vor vielen Jahrhunderten abgeschlossen wurde (z.B. dans les maisons \u2192 [d\u0251\u0303.le m\u025b.z\u0254\u0303]), l\u00e4sst sich in Teilen der Hispanophonie heute gut beobachten. Typisch ist die Abschw\u00e4chung des /s/ in den sogenannten Tieflandvariet\u00e4ten \u2013 also in Regionen in K\u00fcstenlage oder auf Inseln. Dazu z\u00e4hlen etwa die Karibik (z.\u202fB. Kuba, Dominikanische Republik), die K\u00fcstengebiete Kolumbiens, Perus und Ekuadors, gro\u00dfe Teile Venezuelas, aber auch der s\u00fcdliche Teil Andalusiens sowie die Kanarischen Inseln. Auch f\u00fcr das Tiefland Argentiniens (Buenos Aires) und f\u00fcr Chile ist das Ph\u00e4nomen charakteristisch.  </p> <p>Ganz wichtig: In vielen dieser Gebiete ist die Abschw\u00e4chung nicht nur verbreitet, sondern gilt selbst in formelleren Kontexten als gute Aussprache, d.h. die Abschw\u00e4chung geh\u00f6rt dort zur regionalen oder manchmal sogar nationalen Norm (z.B. Kanaren, Chile, Argentinien).  </p> H\u00f6r mal (Abschw\u00e4chung des /s/) <p>Die folgenden Ausschnitte aus Radiosendungen veranschaulichen das Ph\u00e4nomen. Wenn doch ein silben- oder wortfinales /s/ als [s] artikuliert wird, dann weil es vor einer Pause oder vor Vokal vorkommt. Vor Konsonant h\u00f6rt man (auch im Wort) entweder nichts oder eine Aspiration [h]. Beachte, dass hier Radiomoderator:innen sprechen, es handelt sich also um eine Aussprache, die der \u201aguten Aussprache\u2018 des jeweiligen Landes (oder der Region) entspricht:</p> \u201e(...) revisamos algunas de las informaciones internacionales que han marcado las \u00faltimas horas (...)\u201c (CHI124b8)          Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.      \u201eCinco delincuentes, todos menores de edad, ser\u00edan los responsables de esta agresi\u00f3n.\u201c (CHI4b4dd)          Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.      \u201e(...) para las m\u00e1s prestigiosas marcas y a iluminar las portadas de revistas de moda internacionales.\u201c (ARG1a934)          Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.      \u201eMuchos de los votantes de Javier Milei no est\u00e1n de acuerdo con su negacionismo del cambio clim\u00e1tico (...)\u201c (ARG7a5fc)          Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.      \u201e(...) el reparto de los menores no acompa\u00f1ados entre todas las comunidades aut\u00f3nomas (...)\u201c (ES-CAN3a6b4)          Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.      \u201eAdem\u00e1s, las temperaturas medias que han llegado a ser de un grado y (...)\u201c (ES-CANe8498)          Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.      Audios aus CO.RA.PAN <p>Die Hochlandregionen hingegen \u2013 dort liegen etwa Mexiko-Stadt, Bogot\u00e1, Quito oder La Paz \u2013 zeichnen sich durch eine klare Artikulation des /s/ auch am Silbenende aus. Dies steht nicht nur in geographischem, sondern oft auch in historischem Zusammenhang: Diese St\u00e4dte waren w\u00e4hrend der Kolonialzeit enger mit den spanischen Zentren verbunden, in denen das /s/ ebenfalls deutlich gesprochen wird. Dort wird die Abschw\u00e4chung des /s/ daher eher als Abweichung von der Norm bewertet. Die Abschw\u00e4chung wird hier mit informelleren Redesituationen  und manchmal sogar mit einem niedrigeren Bildungsgrad assoziiert, besitzt also eine situationelle und soziale Dimension. Die Bewertung desselben Ph\u00e4nomens kann also je nach Ort, Region und Land ganz anders ausfallen!  </p> H\u00f6r mal (Realisierung des /s/) <p>Die folgenden Ausschnitte aus Radiosendungen veranschaulichen, dass das /s/ im hispanoamerikanischen Hochland typischerweise in jeglichem Kontext als [s] realisiert wird und eindeutig zur jeweilen Hauptstadtnorm geh\u00f6rt.</p> \u201eHasta aqu\u00ed los espect\u00e1culos, regresamos al estudio.\u201c (MEXa9322)          Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.      \u201e\u00bfQuieres anunciarte en este y en muchos otros podcasts?\u201c (MEX23a52)          Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.      \u201eQueremos que est\u00e9s informado en todo momento.\u201c (COL3a2b4)          Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.      \u201eLa ONU est\u00e1 pidiendo la investigaci\u00f3n internacional sobre las vulneraciones a los derechos humanos en la guerra entre Hamas e Israel.\u201c (COL807c6)          Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.      \u201eListos, entonces, para llevarles a ustedes todas las noticias del Ecuador y del mundo.\u201c (ECU73261)          Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.      \u201eLos disparos se escucharon mientras Trump estaba criticando la migraci\u00f3n ilegal.\u201c (ECU46847)          Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.      \u201eBienvenidos a las noticias de la hora.\u201c (BOLc1dbc)          Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.      \u201e(...) un bochorno que pasar\u00eda a la historia del abuso de la justicia constitucional.\u201c (BOLe17df)          Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.      Audios aus CO.RA.PAN"},{"location":"aussprache/varianten/#und-was-bedeutet-das-fur-den-unterricht","title":"Und was bedeutet das f\u00fcr den Unterricht?","text":"<p>Wie bei anderen Aussprachevarianten gilt auch hier: Nicht bewerten, nicht korrigieren \u2013 aber thematisieren.  </p> <p>Die Variation der s-Aussprache bietet eine hervorragende Gelegenheit, um \u00fcber regionale Vielfalt, Sprachregister und die sozial bedingte Bewertung von Sprachgebrauch ins Gespr\u00e4ch zu kommen. Lernende begegnen dieser Form fr\u00fcher oder sp\u00e4ter \u2013 sei es in Liedern, Serien, Videos oder auf Reisen. Wer z.B. estos amigos als [\u02c8eh.toh.a.\u02c8mi.\u0263oh] h\u00f6rt, sollte verstehen, dass es sich nicht um eine \u201afehlerhafte\u2018 oder \u201aschlechte\u2018 Artikulation handelt, sondern um eine regionale und kontextabh\u00e4ngige Aussprachevariante.  </p> <p>Auch hier kann die Thematisierung der Variation mit fortgeschrittenen Sch\u00fcler:innen zur Sprachbewusstheit beitragen und den plurizentrischen Blick auf das Spanische im Unterricht f\u00f6rdern.  </p>"},{"location":"aussprache/varianten/#weitere-phanomene","title":"Weitere Ph\u00e4nomene","text":"<p>Die oben behandelten Ph\u00e4nomene sind bereits die wichtigsten und auff\u00e4lligsten, wenn es um Aussprachevariation und ihre Thematisierung im Unterricht geht. Es gibt nat\u00fcrlich noch weitere Merkmale, aber sie werden nur kurz angesprochen f\u00fcr den Fall, dass sie einmal in authentischem Material auftauchen. Sicherlich wird es nur in seltenen F\u00e4llen m\u00f6glich sein, so tief in die Aussprachevariation einzutauchen.  </p> <p>Zu nennen ist hier die sogenannte Velarisierung des /n/, bei der das /n/ weiter hinten artikuliert wird, wie in engl. sing [s\u026a\u014b]. Das passiert vor allem am Wortende, z.B. in pan [pa\u014b] anstelle von [pan]. Teilweise wird der Laut sogar abgeschw\u00e4cht, sodass nur eine Nasalisierung des Vokals bleibt (wie im Franz\u00f6sischen \u00fcbrigens!). Das Ph\u00e4nomen kommt in verschiedenen Teilen Spaniens vor und hat sich aus dem s\u00fcdspanischen Spanisch auch in Hispanoamerika verbreitet, wo es ein Kennzeichen besonders \u201aprogressiver\u2018 Variet\u00e4ten ist, also wieder vor allem die Karibik und K\u00fcstenregionen betrifft. Typisch f\u00fcr karibische Variet\u00e4ten sowie Teile Andalusiens ist auch die Vertauschung oder Angleichung von /l/ und /r/ am Silbenende. So kann etwa amor als amol [a.\u02c8mol] oder soldado als sordado [so\u027e.\u02c8da.\u00f0o] ausgesprochen werden. Ein bekanntes Beispiel ist auch die Aussprache von Nueva York als [\u02c8nwe.\u03b2a.\u02c8\u029dol] (vgl. den Song von Bad Bunny).</p>"},{"location":"aussprache/varianten/#aussprache-im-unterricht-praktisch-und-anhorlich","title":"Aussprache im Unterricht: Praktisch und \u201aanh\u00f6rlich\u2018","text":"<p>Der Spanischunterricht in Deutschland orientiert sich traditionell stark am peninsularen Spanisch, doch Spanisch ist eine plurizentrische Weltsprache, die in \u00fcber 20 L\u00e4ndern mit unterschiedlichen Aussprachemustern gesprochen wird. Als (zuk\u00fcnftige) Lehrkraft f\u00fcr Spanisch tr\u00e4gst Du Verantwortung daf\u00fcr, nicht nur Sprache, sondern auch sprachliche Vorstellungen zu vermitteln \u2013 insbesondere, was als \u201arichtige\u2018 oder \u201agute\u2018 Aussprache gilt. Im schulischen Alltag l\u00e4sst sich Aussprachevielfalt auf einfache und wirksame Weise integrieren:  </p> <ul> <li> <p>Transparenz von Anfang an: Von Beginn an deutlich machen, dass es im Spanischen mehrere korrekte Aussprachen gibt \u2013 und dass nationale und regionale Unterschiede normal sind.  </p> </li> <li> <p>Reflexion statt Korrektur: Wenn eine Sch\u00fclerin z.B. seseo verwendet, bietet es sich an, den Unterschied zur distinci\u00f3n kurz zu thematisieren.  </p> </li> <li> <p>Einblick in Diversit\u00e4t: Etwa durch kleine Projektformate, in denen verschiedene Variet\u00e4ten vorgestellt werden (z.B. \u00fcber Songs, Audiobeispiele, Videos).  </p> </li> <li> <p>Stereotype ansprechen und dekonstruieren: Gerade beim Interdentallaut [\u03b8] lohnt sich ein sprachvergleichender Blick (z.B. mit dem Englischen) \u2013 und ein Gespr\u00e4ch dar\u00fcber, warum manche Sch\u00fcler:innen diesen Laut \u201akomisch\u2018 finden.  </p> </li> </ul> <p>Niemand muss alle Varianten beherrschen oder vermitteln. Es gen\u00fcgt, wenn Lernende eine passive Aussprachekompetenz entwickeln \u2013 also etwa erkennen, dass Barcelona mit oder ohne [\u03b8] gesprochen werden kann, dass pollo in Argentinien anders klingt als in Mexiko oder dass comer in Kuba auch mal als comel ausgesprochen wird.  </p> <p>Diese Ans\u00e4tze lassen sich individuell und flexibel in den eigenen Unterricht integrieren \u2013 je nach Sprachniveau, Thema oder Klassenzusammensetzung. Diese Vielfalt sollte im Unterricht h\u00f6rbar werden \u2013 oben im Kapitel finden sich dazu zahlreiche Beispiele zum Anh\u00f6ren, und unter 3.2 Plurizentrik im Klassenzimmer finden sich weitere Anregungen, wie man anschauliches und anh\u00f6rliches Material gezielt einsetzen kann.</p> <p>Wir fassen noch einmal zusammen</p> <p>Plurizentrik ist die Basis \u2013 eine einzige \u201erichtige\u201c Aussprache gibt es nicht. Spanisch wird in mehr als 20 L\u00e4ndern gesprochen; regionale, soziale und situationsabh\u00e4ngige Varianten geh\u00f6ren zum Normalfall. Deshalb sollte Unterricht immer auch Haltung vermitteln: Variation anerkennen statt stigmatisieren.  </p> <p>Die wichtigsten Unterschiede:  </p> <ul> <li>Distinci\u00f3n vs. Seseo \u2013 Unterscheidung (/\u03b8/ vs. /s/) nur in Teilen Spaniens; in der Mehrheit der Hispanophonie ist \u00adseseo Norm.</li> <li>Ye\u00edsmo (inkl. \u017ee\u00edsmo/\u0161e\u00edsmo) \u2013 /\u028e/ und /\u029d/ werden heute fast nirgendwo mehr unterschieden, fast \u00fcberall wird [\u029d] ausgesprochen; der R\u00edo de la Plata-Raum weist die Besonderheit auf, dass hier ein \u201asch-Laut\u2018 [\u0283] gesprochen wird.</li> <li>/s/-Abschw\u00e4chung oder -Schwund am Silben- bzw. Wortende (Aspirierung [h] oder Elision \u00d8) pr\u00e4gt Karibik, Tiefland-Amerika, S\u00fcdandalusien, Kanaren und geh\u00f6rt immer \u00f6fter zur Normaussprache dieser Gebiete.</li> </ul> <p>Bewusst entscheiden, ob seseo oder nicht, Unterschiede transparent machen und Audio\u00adbeispiele nutzen. Fortgeschrittene Lernende sollen passive Aussprachekompetenz entwickeln \u2013 also Varianten erkennen, einordnen und wertsch\u00e4tzen, auch wenn sie aktiv nur eine Variante produzieren. </p> Wer mehr wissen will (klickt hier) <p>Wer mehr \u00fcber die Aussprachevariation wissen will, findet grobe \u00dcbersichten zu seseo und ye\u00edsmo im Diccionario panhisp\u00e1nico de dudas (DPD, RAE/ASALE 2025). In den unter \u201eLiteratur\u201c angegebenen B\u00fcchern und \u00dcberblicksdarstellungen werden die hier betrachteten Variationsph\u00e4nomene ebenfalls in mehr oder weniger \u00fcbersichtlicher Weise dargestellt und vertieft. Wer es ganz genau wissen will, der kommt um Band 3 der Nueva gram\u00e1tica de la lengua espa\u00f1ola (RAE/ASALE 2011) nicht herum. Tacke (2020) gibt einen kompakten \u00dcberblick zur Aussprache\u00adnorm im Spanischen und zeigt, dass diese plurizentrisch selbstreguliert ist, weshalb Variation der Normalfall bleibt. F\u00fcr wissenschaftliche Arbeiten \u00fcber das Thema sind die genannten Titel nat\u00fcrlich nur der Ausgangspunkt.</p> <p>Studien belegen, dass Aussprachevariation im ELE-Unterricht zwar anerkannt, aber unterschiedlich umgesetzt wird: Die ASELE-Akten \u00bfQu\u00e9 espa\u00f1ol ense\u00f1ar? (Mart\u00edn Zorraquino/D\u00edez Pelegr\u00edn 2000) protokollieren erste Befragungen zur Wahl der Ziellautung; Leitzke-Ungerer/Polzin-Haumann (2017) zeigen f\u00fcr den deutschsprachigen Unterricht, dass Lehrwerke und Pr\u00fcfungen regionale Lautmerkmale nur punktuell einbauen; Andi\u00f3n (2013) weist nach, dass Lehrkr\u00e4fte ihre eigene Variante nutzen, sich jedoch bei der Vermittlung mehrerer Lautbilder oft unsicher f\u00fchlen.</p> <p>Konkrete Antworten liefert Moreno Fern\u00e1ndez (2000) mit Kriterien f\u00fcr ein bewusst gew\u00e4hltes Variet\u00e4ten-Modell. Das Handbuch La diversidad del espa\u00f1ol y su ense\u00f1anza (Hern\u00e1ndez Mu\u00f1oz et al. 2021) erg\u00e4nzt kommentierte Unterrichtsbeispiele zu seseo, ye\u00edsmo &amp; Co., w\u00e4hrend Poch Oliv\u00e9 (2024) eine komplette Sequenz zur Wahrnehmung und Produktion verschiedener Lautvarianten vorlegt.</p> <p>Authentische H\u00f6rbelege zu nationalen Standardvariet\u00e4ten bietet das CO.RA.PAN-Korpus (Tacke 2025ff.). Die Sammlung umfasst Radioaufnahmen professioneller Sprecher:innen aus allen hispanophonen L\u00e4ndern und macht so typische lautliche Merkmale (z.\u00a0B. seseo, Aspiration von /s/) in standardnahen Kontexten vergleichbar. Nach Registrierung (\u201eAcceso\u201c) lassen sich die Audiodaten nach Land, Sendungs- und Sprechsituation filtern, anh\u00f6ren und (auch f\u00fcr den Schulunterricht) nutzen. Mehr dazu im folgenden Kapitel.</p>"},{"location":"aussprache/varianten/#literatur","title":"Literatur","text":"<ul> <li>Andi\u00f3n, Mar\u00eda Antonieta (2013): \u201eLos profesores de espa\u00f1ol L2/LE y las variedades: Identidad dialectal, actitudes y pr\u00e1cticas docentes\u201c. Revista Signos. Estudios de Ling\u00fc\u00edstica, 46 (82), 155\u2013189.</li> <li>Gabriel, Christoph / Meisenburg, Trudel / Selig, Maria (2025): Spanisch: Phonetik und Phonologie. Eine Einf\u00fchrung. 2. \u00fcberarbeitete Auflage. T\u00fcbingen: Narr Francke Attempto.</li> <li>Hern\u00e1ndez Mu\u00f1oz, Natividad / Mu\u00f1oz-Basols, Javier / Soler Montes, Carlos (Hg.) (2021): La diversidad del espa\u00f1ol y su ense\u00f1anza. London/New York: Routledge.</li> <li>Hualde, Jos\u00e9 Ignacio (2014): Los sonidos del espa\u00f1ol. Cambridge: Cambridge University Press.</li> <li>Kubarth, Hugo (1987): Das lateinamerikanische Spanisch. Ein Panorama. M\u00fcnchen: Hueber.</li> <li>Leitzke-Ungerer, Eva / Polzin-Haumann, Claudia (Hg.) (2017): Variet\u00e4ten des Spanischen im Fremdsprachenunterricht. Ihre Rolle in Schule, Hochschule, Lehrerbildung und Sprachenzertifikaten. Stuttgart: ibidem.</li> <li>Lipski, John M. (1994): Latin American Spanish. London/New York: Longman.</li> <li>Lipski, John M. (2020): \u201eSpanish Phonological Variation\u201c. In: Sonia Colina / Fernando Mart\u00ednez-Gil (Hg.): The Routledge Handbook of Spanish Phonology. London/New York: Routledge, 455\u2013469.</li> <li>Mart\u00edn Zorraquino, M. Antonia / D\u00edez Pelegr\u00edn, Cristina (Hg.) (2000): \u00bfQu\u00e9 espa\u00f1ol ense\u00f1ar? Norma y variaci\u00f3n ling\u00fc\u00edsticas en la ense\u00f1anza del espa\u00f1ol a extranjeros. Actas del XI Congreso Internacional de ASELE (Zaragoza, 13.\u201316. 9. 2000). Zaragoza: Universidad de Zaragoza.</li> <li>Moreno Fern\u00e1ndez, Francisco (2000): \u00bfQu\u00e9 espa\u00f1ol ense\u00f1ar? Madrid: Arco Libros.</li> <li>Poch Oliv\u00e9, Dolors (2024): \u201eVariaci\u00f3n fon\u00e9tica y ense\u00f1anza del espa\u00f1ol\u201c. Variaci\u00f3n. Revista de variaci\u00f3n y cambio ling\u00fc\u00edstico, 1 (2), 18\u201330.</li> <li>Pustka, Elissa / Schwegler, Armin (2021): \u201eFon\u00e9tica y fonolog\u00eda: vocalismo y consonantismo\u201c. In: Eva Martha Eckkrammer (Hg.): Manual del espa\u00f1ol en Am\u00e9rica. Berlin/Boston: De Gruyter, 451\u2013464.</li> <li>Real Academia Espa\u00f1ola / Asociaci\u00f3n de Academias de la Lengua Espa\u00f1ola (2011): Nueva gram\u00e1tica de la lengua espa\u00f1ola. Band 3: Fon\u00e9tica y fonolog\u00eda. Madrid: Espasa Calpe.</li> <li>Real Academia Espa\u00f1ola / Asociaci\u00f3n de Academias de la Lengua Espa\u00f1ola (2005): Diccionario panhisp\u00e1nico de dudas. Madrid: Santillana. Online: https://www.rae.es/dpd/</li> <li>Tacke, Felix (2020): \u201eSpanish: Orthography and Orthoepy\u201c. In: Franz Lebsanft / Felix Tacke (Hg.): Manual of Standardization in the Romance Languages. Berlin/Boston: De Gruyter, 559\u2013579.</li> <li>Tacke, Felix (2025): CO.RA.PAN \u2013 Corpus Radiof\u00f3nico Panhisp\u00e1nico. Marburg. Online: https://corapan.online.uni-marburg.de</li> </ul> <p>Dieses Kapitel zitieren</p> <p>Freyre Castro, Renata / Tacke, Felix (2025): \u201eAussprachevariation\u201c. In: Tacke, Felix (Koord.): Spanische Linguistik @ School. Marburg: Universit\u00e4t Marburg. Online: https://linguistik.online.uni-marburg.de/ DOI: 10.5281/zenodo.15348687</p> <ol> <li> <p>Autor:innen: Renata Freyre Castro, Felix Tacke Beitr\u00e4ge &amp; Peer-Review: Gloria Gabriel, Lea-Marie Domin, Marlon Merte  </p> <p>Letzte \u00c4nderung: 25.07.2025\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"fehlerlinguistik/fehlerlinguistik/","title":"1 Fehlerlinguistik<sup>1</sup>","text":""},{"location":"fehlerlinguistik/fehlerlinguistik/#en-mi-ciudad-hay-muchas-gentes","title":"\u201eEn mi ciudad hay muchas gentes ...\u201c","text":"<p>Kaum ausgesprochen, wird eine solche \u00c4u\u00dferung bereits korrigiert: \u201eLa gente. Se dice la gente, en singular.\u201c Solche Szenen pr\u00e4gen jede Unterrichtsstunde. Korrigiert wird st\u00e4ndig, nicht nur in Klassenarbeiten, sondern gerade auch in der m\u00fcndlichen Interaktion. Willkommen in der Schule \u2013 dem Ort, an dem Fehler nicht blo\u00df passieren, sondern selbstverst\u00e4ndlich dazugeh\u00f6ren.</p> <p>Fehler \u2013 egal ob sie die Aussprache, Wortwahl, Wortbildung oder die Wortstellung betreffen \u2013 sind ein unvermeidbarer Teil jedes Sprachlernprozesses. Deshalb stellt das, was wir Fehlerlinguistik nennen, ein besonders zentrales Werkzeug unseres Toolkits dar. Mit Fehlerlinguistik meinen wir die systematische Betrachtung, Analyse und Reflexion von sprachlichen Fehlern im Lernprozess \u2013 also die Frage, warum Fehler entstehen, was sie uns \u00fcber den Lernstand verraten und wie Lehrkr\u00e4fte und Lernende am besten konstruktiv damit umgehen k\u00f6nnen.</p> Beurteilen und Kritisieren: Sprachkritik als anthropologisches Grundmuster <p>Beurteilung und Kritik sind universelle Ph\u00e4nomene. Menschen bewerten Sprache \u00fcberall dort, wo sie zwischen verschiedenen Ausdrucksformen w\u00e4hlen k\u00f6nnen. Diese Neigung, Varianten zu vergleichen, zu bewerten und zu ordnen, gilt als universales sprachliches Verhalten (von Polenz 1991; Felder et al. 2017). Aus genau diesem Muster entstanden historisch auch die sogenannten Standardsprachen (vgl. Kapitel Normen): \u00dcber l\u00e4ngere Zeitr\u00e4ume wurden bestimmte Varianten gegen\u00fcber anderen bevorzugt, sie setzten sich sozial, politisch oder kulturell durch \u2013 und bildeten schlie\u00dflich die Grundlage dessen, was sp\u00e4ter als \u201erichtig\u201c oder \u201efalsch\u201c galt. Erst durch diese Prozesse der Selektion und Hierarchisierung sind auch pr\u00e4skriptive Schulgrammatiken erst entstanden.</p> <p>Fehlerkorrektur im Fremdsprachenunterricht kn\u00fcpft an dieses allgemeine Muster an. Sie macht die zugrunde liegenden Normvorstellungen explizit und lenkt die Aufmerksamkeit gezielt auf Abweichungen \u2013 nicht aus sprachpuristischer Absicht, sondern mit dem Ziel, sprachliches Lernen nachvollziehbar zu strukturieren.</p> <p>Wer Fehler sucht, wird sie mit Sicherheit finden. Schlie\u00dflich hei\u00dfen Lernende ja genau deshalb so, weil ihre Fremdsprachenkenntnisse eben nicht auf \u201eErstsprachenniveau\u201c (neutral f\u00fcr \u201eMuttersprache\u201c) liegen, sondern sich irgendwo zwischen ihrer Erstsprache und der angestrebten Fremdsprache (oder \u201eZielsprache\u201c) bewegen: Hier also etwa auf halbem Weg zwischen Deutsch und Spanisch \u2013 oder T\u00fcrkisch und Spanisch oder auch Arabisch und Spanisch. Dabei wissen wir alle aus eigener Erfahrung: Auch in unserer Erstsprache machen wir regelm\u00e4\u00dfig Fehler, etwa wenn wir uns versprechen, W\u00f6rter verwechseln oder nach der richtigen Formulierung suchen.</p> <p>Im Fremdsprachenunterricht steht \u2013 anders als in vielen anderen Schulf\u00e4chern \u2013 h\u00e4ufig nicht prim\u00e4r der eigentliche Inhalt im Fokus, sondern vor allem die Form, also die Sprache selbst: Ist das Verb korrekt konjugiert (yo teno statt yo tengo)? Werden W\u00f6rter richtig ausgesprochen (hay mit ausgesprochenem <code>&lt;h&gt;</code>)? Passt die Wortwahl zur jeweiligen Situation (z.B. t\u00fa oder usted)? Und so weiter und so fort.</p> <p>Die hier skizzierte Fehlerlinguistik l\u00e4dt dazu ein, die Perspektive auf sprachliche Fehler grundlegend zu ver\u00e4ndern: Weg von der Vorstellung, sie seien blo\u00dfe Abweichungen von einer als absolut gesetzten Norm \u2013 hin zu einem Verst\u00e4ndnis, das Fehler als wertvolle Hinweise auf Lernprozesse und sprachliche Kompetenz begreift. Rolf Kreyer hat diesen Perspektivwechsel in seinem Toolkit \u00fcberzeugend herausgearbeitet \u2013 und wir teilen diese Sichtweise ausdr\u00fccklich. F\u00fcr den Erwerb des Spanischen gilt also genauso wie f\u00fcr den Englischunterricht, dass</p> <p>\u201eerrors can be very helpful in telling you what your students do not yet know, and, and this may come as a bit of a surprise, often they can tell you what your students do already know\u201c (Kreyer 2023, 18)</p> <p>Was im Unterricht allzu schnell als immer noch falsch abgestempelt wird, kann aus linguistischer Sicht ein produktives Zwischenergebnis sein \u2013 ein wichtiges Indiz daf\u00fcr, was die Lernenden schon beherrschen, d.h. wie die Lernendensprache gerade aussieht. Auch in unserem Kapitel verstehen wir Fehler nicht als St\u00f6rungen, sondern als analytisch aufschlussreiche Ph\u00e4nomene, die tiefere Einblicke in den individuellen Stand sprachlicher Kompetenz erm\u00f6glichen.</p> <p>Bevor wir uns den verschiedenen Dimensionen sprachlicher Fehler widmen, kl\u00e4ren wir zun\u00e4chst etwas genauer, was im Kontext des Spracherwerbs \u00fcberhaupt als Fehler gilt. Anschlie\u00dfend werfen wir einen Blick auf zentrale Fehlertypen, den m\u00f6glichen Umgang mit ihnen im Unterricht \u2013 und die Frage, ob Fehler nicht mehr sind als blo\u00dfe Abweichungen von der Norm.</p> <p>Lernendensprache</p> <p>Die sogenannte Lernendensprache (auch: Interimsprache oder engl. Interlanguage) bezeichnet das individuelle, sich entwickelnde Sprachsystem von Lernenden. Es basiert auf dem Zusammenspiel von Elementen der Erst- und Zielsprache und folgt eigenen, teils systematischen Regeln. Fehler sind in diesem System nicht blo\u00df St\u00f6rungen, sondern Hinweise auf den jeweiligen Stand des Sprachlernprozesses. Ziel des Unterrichts ist es, diese Lernendensprache schrittweise an die Zielsprache heranzuf\u00fchren.  </p> <p>Eine ausf\u00fchrlichere Darstellung dieses Konzepts und seiner didaktischen Relevanz findet sich bei Kreyer (2023, 30\u201332), weitere Literatur zum Thema findest Du unten.</p>"},{"location":"fehlerlinguistik/fehlerlinguistik/#was-ist-ein-fehler","title":"Was ist ein Fehler?","text":"<p>In der Fehlerlinguistik gilt als Fehler jede systematische, unbeabsichtigte Abweichung von den Regeln und Gebrauchskonventionen der Zielsprache. Als Vergleichsbasis dienen immer Erstsprachler:innen: W\u00fcrde jemand mit Spanisch als Erstsprache sich so in einer vergleichbaren Situation ausdr\u00fccken? Wenn die Antwort \u201enein\u201c oder \u201ewahrscheinlich nicht\u201c ist, dann handelt es sich um einen Fehler. Mit Fehler ist damit \u00fcbrigens nicht nur der Grammatikfehler gemeint, sondern jegliche Form der Abweichung \u2013 von der Aussprache \u00fcber die Grammatik bis hin zur situativen Angemessenheit und der entsprechenden Wortwahl. Denn sprachliche Kompetenz hei\u00dft auch: Kontext, Register und Gespr\u00e4chspartner im Blick haben.</p> <p>Im Gegensatz zu einmaligen Versprechern oder Tippfehlern (sog. mistakes) spiegeln Fehler den jeweiligen Entwicklungsstand der Lernendensprache wider und sind deshalb diagnostisch wertvoll: Sie zeigen nicht nur, was Lernende noch nicht beherrschen, sondern oft auch, worauf ihre aktuelle Kompetenz bereits aufbaut. Im oben erw\u00e4hnten Beispiel \u2013 teno statt tengo \u2013 erkennt man also, dass die Flexionsendung der 1. Person Singular beherrscht wird, auch wenn noch nicht alle unregelm\u00e4\u00dfigen Formen ausreichend verinnerlicht sind. Wir k\u00f6nnen Fehler im Sinne der Fehlerlinguistik wie folgt definieren:</p> <p>Ein Fehler im Spracherwerb ist eine systematische, unbeabsichtigte Abweichung von der Zielsprache. Er beruht auf dem aktuellen Stand der Lernendensprache und betrifft nicht nur die sprachliche Form, sondern auch Bedeutung, Kontext und angemessenen Gebrauch im jeweiligen Kommunikationsrahmen. Bewertet werden Fehler gegen\u00fcber dem, wie sich eine Person ausr\u00fccken w\u00fcrde, welche die Zielsprache als Erstsprache spricht.</p> <p>Damit fungieren Fehler im Unterricht nicht als reine \u201eDefizitmarker\u201c, sondern als Wegweiser f\u00fcr gezielte F\u00f6rderung und f\u00fcr den n\u00e4chsten Entwicklungsschritt der Lernendensprache.</p> <p>Davon abzugrenzen sind sogenannte Fl\u00fcchtigkeitsfehler \u2013 spontane, meist situationsbedingte Ausrutscher wie Versprecher oder einfache Formfehler, die auch kompetenten Sprecher:innen der Erstsprache regelm\u00e4\u00dfig unterlaufen. In diesen F\u00e4llen ist die zugrunde liegende Regel bekannt; der Fehler ist also nicht Ausdruck fehlender Kompetenz, sondern typischerweise durch Unachtsamkeit oder Sprechtempo bedingt. Solche Fehler werden in der Fehlerlinguistik nicht als \u201eeigentliche Fehler\u201c gewertet und ben\u00f6tigen im Unterricht in der Regel weniger Aufmerksamkeit \u2013 es sei denn, sie h\u00e4ufen sich und deuten auf mangelnde Routinisierung hin.</p> <p>Im Folgenden richten wir den Blick deshalb gezielt auf systematische Fehler der Lernenden \u2013 denn sie sind es, die uns als Lehrende echte Einblicke in den Sprachstand der Lernenden geben und didaktisch besonders fruchtbar sind.</p>"},{"location":"fehlerlinguistik/fehlerlinguistik/#richtig-und-falsch-aber-auch-angemessen","title":"Richtig und falsch, aber auch angemessen?","text":"<p>Die Aussage \u201cEl a\u00f1o pasado ten\u00ed muchos problemas\u201c ist situationsunabh\u00e4ngig grammatikalisch falsch, da der Indefinido des Verbs tener nicht regelm\u00e4\u00dfig gebildet wird. Richtig w\u00e4re: \u201cEl a\u00f1o pasado tuve muchos problemas.\u201c Es handelt sich eindeutig um ein Beispiel f\u00fcr einen Fehler auf der Ebene der Grammatik bzw. einzelsprachlichen Kompetenz, wo man nach dem Kriterium der Korrektheit, also zwischen richtig und falsch bzw. korrekt und inkorrekt unterscheidet.</p> <p>Demgegen\u00fcber ist der Satz \u201eSalutaciones cordiales a tu se\u00f1ora madre\u201c zwar grammatikalisch korrekt, wirkt aber altmodisch und \u00fcbertrieben h\u00f6flich. \u00dcblicher w\u00e4re: \u201eSaludos a tu mam\u00e1\u201c, das klingt deutlich informeller und nat\u00fcrlicher, ohne dabei unh\u00f6flich zu sein. Der Fehler liegt hier auf der Ebene der situativen Angemessenheit (ein Bereich, der in der Linguistik im Rahmen der Pragmatik behandelt wird, wo es um die Verwendung von Sprache im Kontext geht). Ein weiteres Beispiel: In Spanien kann man zu Freunden durchaus \u201e\u00a1No jodas!\u201c sagen, was so viel bedeutet wie \u201aIm Ernst?!\u2018 oder \u201aErz\u00e4hl keinen Schei\u00df!\u2018. Dieselbe \u00c4u\u00dferung w\u00e4re gegen\u00fcber einer Lehrperson aber v\u00f6llig unangebracht. Auch hier h\u00e4ngt die Bewertung der \u00c4u\u00dferung vom Kontext, konkret davon, mit wem gesprochen wird, ab.\u00a0Solche Fehler werden nicht nach dem Kriterium richtig vs. falsch, sondern nach dem Kriterium der Angemessenheit beurteilt.</p> Coseriu: Die drei Ebenen des Sprechens \u2013 und ihre Bewertung <p>Der vor allem in der Romanistik breit rezipierte Sprachwissenschaftler Eugenio Coseriu verortet diese Unterscheidungen im Rahmen seiner umfassenden Theorie sprachlicher Kompetenz. F\u00fcr ihn sind Fragen nach Fehlern, Korrektheit und Angemessenheit nicht blo\u00df didaktische Randthemen, sondern Ausdruck davon, wie Sprache grunds\u00e4tzlich funktioniert \u2013 als historisch gewachsene, kulturell eingebettete und situationsgebundene Praxis. Seine Einteilung des Sprechens in drei Ebenen bietet daher auch eine theoretische Tiefensch\u00e4rfe f\u00fcr die Unterscheidung von Fehlertypen. Coseriu macht klar, dass jede \u00c4u\u00dferung gleichzeitig auf drei Ebenen bewertet wird \u2013 und dass Sprecher (und damit nat\u00fcrlich auch Lernende) diese Unterscheidung intuitiv bereits kennen. Auf der universellen Ebene pr\u00fcfen Sprecher, ob eine Aussage \u00fcberhaupt mit Logik und Weltwissen vereinbar ist: \u201eIch habe mein altes Klavier gekocht\u201c l\u00f6st sofort Kopfsch\u00fctteln aus, \u201eDas linke Horn des Einhorns ist schwarz\u201c ist schlicht absurd, obwohl beide S\u00e4tze grammatisch korrekt sind. Coseriu spricht hier von (In-)Kongruenz. Auf der historischen Ebene geht es um die Korrektheit innerhalb einer Einzelsprache: Wer im Deutschen \u00e4u\u00dfert \u201eIch sehe die Haus\u201c, wird zwar verstanden, dr\u00fcckt sich aber einzelsprachlich inkorrekt aus. Die individuelle Ebene betrifft schlie\u00dflich die Sprachverwendung. Hier wird nach der Angemessenheit einer \u00c4u\u00dferung im konkreten Kontext gefragt. Ein klassisches Beispiel aus seinem Text lautet: \u201eIch habe geh\u00f6rt, dass Ihr Alter es nicht mehr lange machen wird.\u201c Der Satz ist sprachlich vollkommen korrekt, wirkt im Gespr\u00e4ch jedoch taktlos und daher sozial unangemessen. Genau solche F\u00e4lle zeigen, dass Fehlerurteile sich hier nicht auf die einzelsprachliche Grammatik st\u00fctzen, sondern darauf, ob Form, Adressat und Kontext miteinander harmonieren.</p> <p>F\u00fcr den Unterricht sind vor allem die beiden letzten Ebenen bedeutsam: Korrektheit (bezogen auf die jeweilige Sprache) und Angemessenheit (bezogen auf den jeweiligen Kontext) bestimmen, ob wir von einem \u201eFehler\u201c sprechen. Die universelle Ebene, das Sprechen im Allgemeinen nach den Regeln von Sinnhaftigkeit und Logik, bildet dabei nat\u00fcrlich den Hintergrund. Mit dieser Dreiteilung hat Coseriu der Romanistik ein bis heute zentrales Raster geliefert \u2013 und gezeigt, dass Abweichungen von Normen uns helfen, das Funktionieren von Sprache und Sprechen besser zu verstehen und Teil jeder Sprachtheorie sein sollten.</p> <p>Ein weiteres Ph\u00e4nomen betrifft sogenannte semantisch-pragmatische Unterscheidungen, wie sie im Spanischen etwa zwischen ser und estar bestehen: estar orgulloso bedeutet \u201astolz auf jemanden sein\u2018, w\u00e4hrend ser orgulloso eine (meist negative) Charaktereigenschaft beschreibt (jemand wird also als besonders eitel beschrieben). Ob ein Ausdruck als fehlerhaft gilt, h\u00e4ngt hier entscheidend von der kommunikativen Absicht ab. Das zeigt auch der Satz \u201eMi amigo es aburrido. No hace nada.\u201c Ist tats\u00e4chlich gemeint, dass die Person langweilig ist, w\u00e4re die Formulierung korrekt gew\u00e4hlt; soll jedoch ausgedr\u00fcckt werden, dass sie sich langweilt, m\u00fcsste es est\u00e1 aburrido hei\u00dfen. Fehler werden in solchen F\u00e4llen erst im Abgleich mit dem sichtbar, was gemeint war \u2013 nicht nur mit dem, was gesagt wurde.  Gerade solche Beispiele verdeutlichen, dass Lehrkr\u00e4fte (fortgeschrittene) Lernende daf\u00fcr sensibilisieren sollten, ihre sprachlichen Mittel bewusst im Hinblick auf die jeweilige kommunikative Absicht zu w\u00e4hlen. Denn Sprache ist nicht nur ein Regelsystem, sondern vor allem ein Mittel, um etwas auszudr\u00fccken \u2013 und genau daran sollten sich Korrektur und Lernfortschritt orientieren.</p> <p>Ein weiteres Beispiel verdeutlicht, wie eng Fehlerurteil und Kontext zusammenh\u00e4ngen \u2013 und wie rasch geographische Unterschiede ins Spiel kommen: Ein Sch\u00fcler, der viele mexikanische Netflix-Serien schaut, verwendet im Unterricht konsequent ustedes anstelle von vosotros/-as und konjugiert entsprechend in der 3. Person Plural. Grammatikalisch ist das v\u00f6llig korrekt, und in Hispanoamerika ist ustedes auch die einzige Form, um sich an mehrere Gespr\u00e4chspartner zu wenden. Liegt nun ein Fehler vor, wenn der Sch\u00fcler diese Form verwendet, obwohl im Klassenraum immer nur das Spanische Spaniens unterrichtet wurde? Aus heutiger linguistischer Perspektive nicht: Aber es w\u00e4re zu thematisieren, dass die Form typisch f\u00fcr die meisten L\u00e4nder w\u00e4re, wohingegen in Spanien (au\u00dfer in s\u00fcdlichen Regionen und den Kanaren) ausschlie\u00dflich die Form vosotros/-as vorkommt.</p> <p>Der oben genannte Ausruf \u201e\u00a1No jodas!\u201c weist \u00fcbrigens ebenfalls geographische Unterschiede auf: Unter Freunden in Madrid gilt er als locker-umgangssprachlich, in Mexiko w\u00fcrde er aber m\u00f6glicherweise ganz anders, n\u00e4mlich negativ verstanden (vgl. das DEM, s.v. joder). Auch hier entscheidet also wer miteinander spricht und wo. Statt pauschal von richtig oder falsch zu sprechen, lohnt es sich deshalb, die Vielfalt des Spanischen zu ber\u00fccksichtigen und Lernende daf\u00fcr zu sensibilisieren \u2013 zumindest in fortgeschrittenen Kursen.</p> <p>Wie mit solchen Variet\u00e4ten-Fragen oder \u201eVariet\u00e4tenabweichungen\u201c und mehreren gleichberechtigten Referenznormen umzugehen ist, vertiefen wir im Kapitel Normen \u2013 dort geht es nicht um ein einziges \u201erichtiges\u201c Spanisch, sondern um das Spanische als plurizentrische Sprache sowie die didaktischen Herausforderungen und Chancen, die sich daraus ergeben.</p>"},{"location":"fehlerlinguistik/fehlerlinguistik/#umgang-mit-fehlern-linguistisch-kompetent","title":"Umgang mit Fehlern \u2013 linguistisch &amp; kompetent","text":"<p>Wenn wir Fehler nicht mehr blo\u00df als Defizite verstehen, sondern als Spiegel des individuellen Lernstands, stellt sich zwangsl\u00e4ufig die Frage, wie wir im Unterricht angemessen damit umgehen. Dabei lohnt es sich, zwischen systematischen Fehlern und Fl\u00fcchtigkeitsfehlern zu unterscheiden.</p> <p>Letztere \u2013 spontane Ausrutscher, wie sie auch in der Erstsprache auftreten \u2013 sind meist das Ergebnis von Konzentrationsmangel oder fehlender Routine. Die zugrunde liegende Struktur ist bekannt, die Lernenden k\u00f6nnen sich h\u00e4ufig selbst korrigieren. Didaktisch sind diese Fehler meist weniger relevant, es sei denn, sie treten geh\u00e4uft auf und geben Anlass zur gezielten \u00dcbung. Ein kurzer fragender Blick und ein Echo im fragenden Ton (\u201e\u00bfel a\u00f1o pasado\u2026 ten\u00ed?\u201c) gen\u00fcgt oft \u2013 die Lernende k\u00f6nnen sich sofort selbst korrigieren.</p> <p>Im Fokus stehen deshalb die systematischen Fehler, die aus dem aktuellen Regelsystem der Lernendensprache entstehen. Entscheidend ist, dass diese Fehler nicht blo\u00df als falsche Formen betrachtet, sondern analysiert, verstanden und als Anlass f\u00fcr Weiterarbeit genutzt werden.</p> <p>Kreyer beschreibt in seinem Toolkit die Notwendigkeit f\u00fcr einen klugen Umgang mit Fehlern, wenn man sie als \u201an\u00fctzliche Ressource\u2018 betrachtet. Das erfordert linguistische Kompetenz und er bezeichnet sie nicht umsonst als die art of repairing:</p> <p>\u201eFirst of all, you have to notice that something is not the way it should be. Once you\u2019ve done that you need to be able to analyse what is going on and you need to be able to identify the actual problem. It is only then that you can address this problem and repair the whole structure. This is true for any kind of craft just as much as it is true for language teaching.\u201c (Kreyer 2023, 28\u201329)</p> <p>Es l\u00e4sst sich ein dreistufiges Vorgehen ableiten: Zun\u00e4chst sollte der Fehler wahrgenommen und markiert werden \u2013 nicht unbedingt durch Unterbrechung, sondern auch nonverbal oder durch R\u00fcckfragen. Dann folgt die Analyse: Welche Regel steckt hinter der \u00c4u\u00dferung? Handelt es sich um eine \u00dcbertragung aus der Erstsprache oder um eine eigene Hypothese \u00fcber die Zielsprache? Im dritten Schritt k\u00f6nnen die Lernenden idealerweise durch angeleitete Selbstkorrektur zum richtigen Ausdruck hingef\u00fchrt werden \u2013 denn das unterst\u00fctzt Verstehen und festigt die Struktur deutlich nachhaltiger als ein blo\u00dfes Vormachen.</p> <p>Nat\u00fcrlich bleibt es eine Frage der Situation: Manchmal ist eine direkte Korrektur aus Zeitgr\u00fcnden notwendig oder sinnvoll, um den Gespr\u00e4chsfluss nicht zu unterbrechen. Auch hier gilt: Fehler zu erkennen, ist das eine \u2013 didaktisch klug darauf zu reagieren, das andere. Wenn das Gesagte klar verstanden wurde und der Fehler die Kommunikation nicht st\u00f6rt, kann eine Korrektur bewusst aufgeschoben werden \u2013 denn \u00fcberm\u00e4\u00dfiges Eingreifen hemmt nachweislich die Sprechbereitschaft und wirkt demotivierend. Wie man sinnvoll \u2013 und au\u00dferdem linguistisch pr\u00e4zise \u2013 auf die oben genannten Typen von Fehlern sowie auf Abweichungen, die gar keine Fehler im Sinne der Fehlerlinguistik sind, eingehen kann, zeigen die folgenden \u00dcbersichten:</p>"},{"location":"fehlerlinguistik/fehlerlinguistik/#a-systematische-fehler-im-sinne-der-fehlerlinguistik","title":"A \u2013 Systematische Fehler im Sinne der Fehlerlinguistik","text":"Typ Empfohlene Reaktion Beispiel-Signal auf Spanisch Grammatikfehler Prompt + metasprachlicher Hinweis; Selbstkorrektur ansto\u00dfen. Piensa en la primera persona irregular\u2026 Unidiomatischer Ausdruck Reformulierung anregen. No se dice as\u00ed. \u00bfC\u00f3mo lo dir\u00edas? Pragmatisch unangemessen (Ton, H\u00f6flichkeit) Kontext klarmachen, Alternative erarbeiten. En esta situaci\u00f3n no se dir\u00eda as\u00ed. \u00bfC\u00f3mo decirlo de otro modo? Zeitdruck / Gespr\u00e4chsfluss sichern Kurzes \u201eRecast\u201c \u2013 richtige Form vorsprechen und weiterreden. \u2014 \u201eyo tengo\u201c \u2014, Gespr\u00e4ch l\u00e4uft weiter"},{"location":"fehlerlinguistik/fehlerlinguistik/#b-abweichungen-die-keine-eigentlichen-fehler-sind","title":"B \u2013 Abweichungen, die keine eigentlichen Fehler sind","text":"Typ Empfohlene Reaktion Beispiel-Signal (Spanisch) Fl\u00fcchtigkeitsfehler (Versprecher, Tippfehler) Kurzes Echo oder fragende Intonation \u2013 Lernende korrigieren sich selbst. \u00bfyo teno? Variet\u00e4tenabweichungen (z.B. ustedes statt vosotros) Variante wertfrei einordnen, regionale Unterschiede aufzeigen. En Espa\u00f1a se suele decir \u201evosotros\u201c, en M\u00e9xico \u201eustedes\u201c. <p>Wir fassen noch einmal zusammen</p> <p>Fehler zu analysieren, hei\u00dft herauszufinden, welche Strukturen Lernende schon beherrschen \u2013 und wo noch Unsicherheiten bestehen. So lassen sich Unterricht und \u00dcbung genau dort ansetzen, wo der n\u00e4chste Entwicklungsschritt ansteht. Fehler sind also keine St\u00f6rungen oder Defizite, sondern Diagnosewerkzeuge, die Dir als Lehrkraft zeigen, wo sich die Lernenden auf dem Weg zur Zielsprache gerade befinden. Voraussetzung daf\u00fcr ist linguistisches Wissen: Nur wer versteht, warum ein Fehler entsteht, kann sinnvoll damit umgehen. Die Fehlerlinguistik kehrt also die Perspektive um, vom Fehler als Defizit zum Fehler als Chance und Fenster. Die Fehlerlinguistik bildet daher das zentrale Werkzeug f\u00fcr alle Ebenen der Sprachbetrachtung und des Sprachlernens und begleitet uns in jedem der folgenden Kapitel.</p> Wer mehr wissen will (klickt hier) <p>Die fr\u00fchen Grundlagen der Fehlerlinguistik wurden von Corder (1967) und Selinker (1972) gelegt. Der Sammelband von Cherubim (2010) bietet dazu einen fundierten \u00dcberblick aus deutschsprachiger Sicht.</p> <p>Zum didaktischen Umgang mit Fehlern im Unterricht sind die Arbeiten von Lyster &amp; Ranta (1997) sowie Li (2010) zentral \u2013 sie zeigen, welche Formen von Korrektur (z.\u202fB. Recasts, Prompts) wann besonders wirksam sind. F\u00fcr schriftliches Feedback ist Bitchener &amp; Ferris (2012) einschl\u00e4gig.</p> <p>Speziell zur Didaktik des Spanischunterrichts und zur romanistischen Perspektive gibt das Handbuch Fachdidaktik Spanisch (Hg. Gr\u00fcnewald &amp; K\u00fcster, 2. Aufl. 2017) einen umfassenden \u00dcberblick \u00fcber aktuelle Entwicklungen, Herausforderungen und typische Fehlerquellen. Besonders hervorzuheben ist das Kapitel von Hinger (2017), das konkrete Strategien f\u00fcr einen lernf\u00f6rderlichen und differenzierten Umgang mit Fehlern im Spanischunterricht pr\u00e4sentiert \u2013 etwa bei h\u00e4ufigen Fehlertypen, bei pragmatischer Angemessenheit oder im Umgang mit Variet\u00e4tenvielfalt. Schlaak (2020) erg\u00e4nzt diese Perspektive durch eine empirische Untersuchung zur Fehlertoleranz von Lernenden im ersten Spanischlernjahr \u2013 und zeigt, wie das Korrekturverhalten der Lehrkraft die Lernhaltung pr\u00e4gt. Bechtel (2016) beschreibt dar\u00fcber hinaus, wie Fehlerkompetenz in der Ausbildung angehender Spanischlehrkr\u00e4fte gezielt aufgebaut werden kann.</p> <p>Theoretisch tief verankert ist die Fehlerfrage bei Coseriu (1974), der zwischen systematischer Korrektheit und situativer Angemessenheit unterscheidet \u2013 eine bis heute zentrale Grundlage f\u00fcr das Nachdenken \u00fcber Sprache und Norm.</p>"},{"location":"fehlerlinguistik/fehlerlinguistik/#literatur","title":"Literatur","text":"<ul> <li> <p>Bechtel, Mark (2016): \u201eM\u00fcndliche Fehlerkorrektur als Bestandteil eines fachdidaktischen Moduls in der Franz\u00f6sisch-, Spanisch- und Italienischlehrerausbildung\u201c. In: Brunetti, Simona / Klingebeil-Schieke, Josephine / Pedron, Chiara Maria / Piotrowski, Marie-Christin / Ruggieri, Antonella / Schreiber, Rebecca (Hg.): Versprachlichung von Welt. Festschrift zum 60. Geburtstag von Maria Lieber. T\u00fcbingen: Stauffenburg, S. 589\u2013607.</p> </li> <li> <p>Bitchener, John / Ferris, Dana R. (2012): Written Corrective Feedback in Second Language Acquisition and Writing. London / New York: Routledge.</p> </li> <li> <p>Cherubim, Dieter (Hg.) (1980): Fehlerlinguistik. Beitr\u00e4ge zum Problem der sprachlichen Abweichung. T\u00fcbingen: Niemeyer.</p> </li> <li> <p>Corder, S. P. (1967): \u201eThe Significance of Learners\u2019 Errors\u201c. International Review of Applied Linguistics 5 (4), 161\u2013170.</p> </li> <li> <p>Coseriu, Eugenio (2007): Sprachkompetenz. Grundz\u00fcge der Theorie des Sprechens. 2. Auflage. T\u00fcbingen: Narr.</p> </li> <li> <p>Felder, Ekkehard / Schwinn, Horst / Busse, Beatrix / Eichinger, Ludwig M. / Gro\u00dfe, Sybille / Gvozdanovi\u0107, Jadranka / Jacob, Katharina / Radtke, Edgar (Hg.) (2017): Handbuch europ\u00e4ische Sprachkritik online (HESO). Band 1: Sprachnormierung und Sprachkritik. Heidelberg: Heidelberg University Publishing.</p> </li> <li> <p>Gr\u00fcnewald, Andreas / K\u00fcster, Lutz (Hg.) (2017): Fachdidaktik Spanisch. Handbuch f\u00fcr Theorie und Praxis. 2., \u00fcberarbeitete Auflage. Stuttgart: Klett.</p> </li> <li> <p>Hinger, Barbara (2017): \u201eUmgang mit Fehlern im Spanischunterricht\u201c. In: Gr\u00fcnewald, Andreas &amp; K\u00fcster, Lutz (Hg.): Fachdidaktik Spanisch. Stuttgart: Klett, S. 243\u2013262.</p> </li> <li> <p>Li, Shaofeng (2010): \u201eThe Effectiveness of Corrective Feedback in SLA: A Meta-Analysis\u201c. Language Learning 60 (2), 309\u2013365.</p> </li> <li> <p>Kreyer, Rolf (2023): The Linguistic Toolkit for Teachers of English: Discovering the Value of Linguistics for Foreign Language Teaching.  T\u00fcbingen: Narr Francke Attempto.</p> </li> <li> <p>Lyster, Roy &amp; Ranta, Leila (1997): \u201eCorrective Feedback and Learner Uptake: Negotiation of Form in Communicative Classrooms\u201c. Studies in Second Language Acquisition 19 (1), 37\u201366.</p> </li> <li> <p>Schlaak, Claudia (2020): \u201eFehlertoleranz bei und von Fremdsprachenlernern im ersten Lernjahr\u201c. In: Ossenkop, Christiane &amp; Veldre-Gerner, Gabriele (Hg.): Fehler \u2013 Abweichung \u2013 Variation. Frankfurt a. M.: Lang, S. 209\u2013223.</p> </li> <li> <p>Selinker, Larry (1972): \u201eInterlanguage\u201c. International Review of Applied Linguistics 10 (3), 209\u2013231.</p> </li> <li> <p>von Polenz, Peter (1991): \u201eSprachkritik \u2013 Untersuchungen zu ihrer Geschichte und Funktion\u201c. Muttersprache 101, 81\u201394.</p> </li> </ul> <p>Dieses Kapitel zitieren</p> <p>Gabriel, Gloria / Merte, Marlon / Tacke, Felix (2025): \u201eFehlerlinguistik\u201c. In: Tacke, Felix (Koord.): Spanische Linguistik @ School. Marburg: Universit\u00e4t Marburg. Online: https://linguistik.online.uni-marburg.de/ DOI: 10.5281/zenodo.15348687</p> <ol> <li> <p>Autor:innen: Gloria Gabriel, Marlon Merte, Felix Tacke Beitr\u00e4ge &amp; Peer Review: Renata Freyre Castro, Jamaa Khodja, B\u00fc\u015fra \u00d6zen, Selina Scholz und Teodora Teodorescu  </p> <p>Letzte \u00c4nderung: 18.06.2025\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"herkunftssprachen/herkunftssprachen/","title":"6 Herkunftssprachen (Beta)","text":""},{"location":"herkunftssprachen/herkunftssprachen/#vom-turkischen-bis-zum-polnischen-wie-sprachenvielfalt-den-spanischunterricht-bereichert","title":"Vom T\u00fcrkischen bis zum Polnischen: Wie Sprachenvielfalt den Spanischunterricht bereichert","text":"<p>Wer eine Spanischklasse unterrichtet, kennt das Ph\u00e4nomen: W\u00e4hrend einige Sch\u00fcler:innen scheinbar m\u00fchelos das \u201agerollte R\u2018 sprechen, tun sich andere schwer damit. Solche Unterschiede sind kein Zufall \u2013 sie spiegeln wider, dass jede:r Lernende seine eigene sprachliche Biographie und unterschiedliche Herkunftssprachen mitbringt. Neben dem Deutschen als Erstsprache weist das Klassenzimmer von heute eine gro\u00dfe Vielfalt an weiteren Erstsprachen auf. F\u00fcr die individuelle Lernkurve im Fremdsprachenunterricht k\u00f6nnen diese Herkunftssprachen dabei nicht nur beim \u201agerollten R\u2018 einen Vorteil darstellen, wenn man sie als Lehrkraft zu ber\u00fccksichtigen wei\u00df. Umgekehrt kann es aber auch besondere Herausforderungen geben \u2013 etwa beim Erlernen der Artikelverwendung \u2013, auf die man m\u00f6glicherweise zum Wohle der Gemeinschaft etwas mehr eingeht.  </p> <p>Herkunftssprachen und Mehrsprachigkeit werden im Schulalltag jedoch noch zu h\u00e4ufig als H\u00fcrde oder gar \u201aManko\u2018 wahrgenommen. Dabei spricht die Fachdidaktik seit Jahren vom mehrsprachigen Klassenzimmer \u2013 einer Lernumgebung, in der die Vielfalt der Sch\u00fcler:innensprachen als integraler Bestandteil des Unterrichts gesehen wird. Nur selten wird jedoch konkret aus linguistischer Perspektive beleuchtet, welche sprachstrukturellen Ressourcen hier schlummern. Dieses Kapitel nimmt genau diesen Perspektivwechsel vor: Wir blicken spezifisch auf die Herkunftssprachen der Lernenden, vergleichen ihre Strukturen mit dem Deutschen und Spanischen und machen erkennbar, wo echte Chancen liegen und wo Sensibilit\u00e4t gefragt ist. Die Vorteile liegen auf der Hand: Wertsch\u00e4tzung der mitgebrachten Sprachen kann Motivation st\u00e4rken und sowohl die Beziehung zwischen Lehrkraft und Lernenden, als auch zwischen den Lernenden f\u00f6rdern. Gleichzeitig er\u00f6ffnet sie didaktische M\u00f6glichkeiten, zum Beispiel beim Vergleichen von Artikulation und grammatikalischen Strukturen und beim gezielten Erkl\u00e4ren von Verwechslungen und typischen Fehler.  </p> <p>F\u00fcr einen gewinnbringenden Umgang mit Mehrsprachigkeit ist es dabei keineswegs notwendig, jede Herkunftssprache zu beherrschen. Hilfreich sind jedoch sogenannte \u201astrukturelle Kenntnisse\u2018 der Herkunftssprachen. Ich muss nicht T\u00fcrkisch oder Polnisch sprechen k\u00f6nnen, um zu wissen, dass in diesen Sprachen kein Artikel verwendet wird; ich muss auch nicht Persisch verstehen, um damit umzugehen, dass das Verb im Persischen \u00fcblicherweise am Ende des Satzes steht \u2013 im Kontrast zum Deutschen und Spanischen. Genau hier sind Sprachtypologie und kontrastive Linguistik als wissenschaftliche Grundlagen n\u00fctzlich und bieten Hilfe: Sie erm\u00f6glichen es, relevante \u00c4hnlichkeiten und Unterschiede zwischen den Herkunftssprachen der Lernenden und der Zielsprache Spanisch systematisch zu erkennen.  </p> <p>Das Kapitel bietet zun\u00e4chst einen \u00dcberblick \u00fcber die h\u00e4ufigsten Herkunftssprachen im Klassenraum und ihr Verh\u00e4ltnis zum Spanischen. Im Anschluss werden einige besonders relevante sprachliche Strukturen herausgegriffen, um kontrastiv zum Spanischen und Deutschen zu betrachten, welche Chancen oder Herausforderungen sich daraus f\u00fcr den Fremdsprachenunterricht ergeben.  </p>"},{"location":"herkunftssprachen/herkunftssprachen/#herkunftssprachen-sprachfamilien","title":"Herkunftssprachen &amp; Sprachfamilien","text":"<p>Unter den am h\u00e4ufigsten in Deutschland gesprochenen Herkunftssprachen befinden sich aktuell T\u00fcrkisch (2,1 Mio.), Russisch (1,9 Mio.), Arabisch (1,4 Mio.), Polnisch (1,0 Mio.), Ukrainisch (0,7 Mio.), Kurdisch (0,6 Mio.), Italienisch (0,5 Mio.), Persisch/Farsi/Dari (0,4 Mio.) und Paschtu (0,06 Mio.). Hinzu kommt Englisch, das wir aber in unserer Darstellung ausblenden, da es als meist erste Fremdsprache hinreichend bekannt ist. Die sprachliche Vielfalt der Gesellschaft spiegelt sich nat\u00fcrlich auch im Klassenraum wider. Wie stehen nun diese Sprachen aus linguistischer Perspektive zum Deutschen als Umgebungssprache und zum Spanischen als Zielsprache unseres Unterrichts?  </p> <p>Die folgende Karte gibt einen geographischen \u00dcberblick:</p> fullscreen <p> </p> <p>Die geographische N\u00e4he oder Distanz sagt jedoch nur bedingt etwas \u00fcber die sprachstrukturelle \u201aN\u00e4he\u2018 aus. In der folgenden Tabelle haben wir daher \u201aN\u00e4he\u2018 zum Spanischen als unserer Zielsprache im Sinne der Verwandtschaft der Sprachfamilien geordnet, der meist auch geringere oder gr\u00f6\u00dfere \u201aN\u00e4he\u2018 bei den Sprachstrukturen entspricht. Das Spanische ist eine (ibero-)romanische Sprache und somit Teil der indoeurop\u00e4ischen Sprachfamilie wie auch die meisten Herkunftssprachen:  </p> Sprache Sprachfamilie Verwandtschaft zum Spanischen Migrantengruppen / Herkunft Italienisch Romanisch (Indoeurop\u00e4isch) \u25a0\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0 Italien Deutsch Germanisch (Indoeurop\u00e4isch) \u25a0\u25a0\u25a1\u25a1\u25a1 Polnisch Westslawisch (Indoeurop\u00e4isch) \u25a0\u25a0\u25a1\u25a1\u25a1 Polen Russisch Ostslawisch (Indoeurop\u00e4isch) \u25a0\u25a0\u25a1\u25a1\u25a1 Russland, postsowjetische Staaten Ukrainisch Ostslawisch (Indoeurop\u00e4isch) \u25a0\u25a0\u25a1\u25a1\u25a1 Ukraine Bosnisch/Kroatisch/Serbisch S\u00fcdslawisch (Indoeurop\u00e4isch) \u25a0\u25a0\u25a1\u25a1\u25a1 Bosnien, Kroatien, Serbien Kurdisch Indoiranisch (Indoeurop\u00e4isch) \u25a0\u25a1\u25a1\u25a1\u25a1 T\u00fcrkei, Syrien, Irak, Iran Persisch (Farsi/Dari) Indoiranisch (Indoeurop\u00e4isch) \u25a0\u25a1\u25a1\u25a1\u25a1 Iran, Afghanistan Paschtu Indoiranisch (Indoeurop\u00e4isch) \u25a0\u25a1\u25a1\u25a1\u25a1 Afghanistan, Pakistan T\u00fcrkisch Turksprachen \u25a1\u25a1\u25a1\u25a1\u25a1 T\u00fcrkei Arabisch Semitisch (Afroasiatisch) \u25a1\u25a1\u25a1\u25a1\u25a1 Syrien, Irak, Nordafrika <p>Legende: \u25a0\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0 = eng verwandt, \u25a0\u25a0\u25a1\u25a1\u25a1 = entfernt verwandt, \u25a1\u25a1\u25a1\u25a1\u25a1 = nicht verwandt  </p> <p>Wie man in diesen \u00dcbersichten erkennt, sind T\u00fcrkisch und Arabisch auch nicht entfernt mit dem Spanischen verwandt, Sprachen wie Kurdisch oder Persisch hingegen entfernte Verwandte. Nun stellt sich nat\u00fcrlich die Frage, was das konkret f\u00fcr den Spanischunterricht bedeutet. Da dies kein Lehrbuch \u00fcber die einzelnen Sprachen und Sprachfamilien ist, werden wir daher im Folgenden ausgehend von den lautlichen und grammatischen Strukturen des Spanischen anschauen, welche Sprachen jeweils \u00c4hnlichkeiten oder Unterschiede aufweisen.</p>"},{"location":"herkunftssprachen/herkunftssprachen/#strukturen-im-vergleich-chancen-herausforderungen","title":"Strukturen im Vergleich: Chancen &amp; Herausforderungen","text":"<p>In diesem Abschnitt werden zentrale Eigenschaften ausgew\u00e4hlter Herkunftssprachen im Vergleich zum Deutschen beleuchtet. Dabei geht es sowohl um Merkmale, die das Spanischlernen erleichtern, als auch um solche, die zu typischen Stolpersteinen werden k\u00f6nnen. F\u00fcr jede Eigenschaft wird knapp erkl\u00e4rt, wie sie im Spanischen und Deutschen ausgepr\u00e4gt ist und in welchen Herkunftssprachen \u00e4hnliche oder abweichende Strukturen vorliegen.</p>"},{"location":"herkunftssprachen/herkunftssprachen/#aussprache-wo-das-spanische-ungewohnt-ist","title":"Aussprache: Wo das Spanische (un)gewohnt ist","text":"<p>In diesem Abschnitt werden typische Ausspracheneigenheiten vorgestellt, die f\u00fcr Lernende mit verschiedenen Herkunftssprachen beim Spanischlernen entweder einen Startvorteil bieten oder zu ungewohnten Stolpersteinen werden k\u00f6nnen.  </p>"},{"location":"herkunftssprachen/herkunftssprachen/#gerolltes-r-normal-in-allen-herkunftssprachen","title":"Gerolltes /r/: Normal in allen Herkunftssprachen","text":"<p>Wer Spanisch lernt, begegnet schon zu Beginn dem \u201agerollten R\u2018, das f\u00fcr Lernende mit Deutsch als Erstsprache meist eine Herausforderung darstellt, da das R im Standarddeutschen uvular (hinten) ausgesprochen wird (vgl. Kapitel 2.1 Aussprache). Sch\u00fcler:innen mit den hier betrachteten Herkunftssprachen \u2013 egal ob T\u00fcrkisch, Kurdisch oder Italienisch \u2013 bringen hier einen klaren Startvorteil mit, denn das /r/ wird dort an der gleichen Stelle artikuliert wie im Spanischen.  </p> <p>Sprachvergleichend ist es sogar so, dass in der Mehrzahl der Sprachen der Welt das /r/ alveolar, also mit der Zungenspitze, artikuliert wird. Sprachen wie Deutsch und Franz\u00f6sisch, in denen das /r/ uvular ausgesprochen wird, sind weltweit in der Minderheit.  </p> <p>Allerdings weist das Spanische eine Besonderheit auf \u2013 sowohl im Vergleich mit dem Deutschen als auch mit den Herkunftssprachen \u2013, n\u00e4mlich die Unterscheidung zwischen einfachem /\u027e/ und mehrfach gerolltem /r/, die wortintern bedeutungsunterscheidend sein kann (z.B. caro vs. carro). In den hier betrachteten Herkunftssprachen gibt es diese Unterscheidung nicht \u2013 nicht einmal im Italienischen. Vielmehr finden sich dort, je nach Dialekt oder lautlicher Umgebung, lediglich Pr\u00e4ferenzen f\u00fcr einfaches Anschlagen oder mehrfaches Rollen. In manchen Sprachen, wie dem T\u00fcrkischen, ist das mehrfache Vibrieren sogar un\u00fcblich und muss erst erlernt werden. In jedem Fall ist aber der Artikulationsort bereits vertraut. Detailliertere Informationen zu den einzelnen Sprachen findest du im folgenden Kasten.</p> Mehr zum R in den Herkunftssprachen <p>T\u00fcrkisch: Das /r/ ist stets ein Zungenspitzenvibrant (Tap), der meist einfach geschlagen wird als [\u027e] \u2013 unabh\u00e4ngig von der Wortposition. Ein mehrfach gerolltes [r] kommt im T\u00fcrkischen nicht systematisch vor.</p> <p>Arabisch: In den meisten arabischen Dialekten ist /r/ ein Zungenspitzenvibrant, meist einfach, manchmal (je nach Region und Sprechstil) auch mehrfach gerollt. In manchen nordafrikanischen Dialekten gibt es Varianten mit st\u00e4rkerem Trill, w\u00e4hrend das /r/ in anderen arabischen Dialekten (z.B. im Irakischen) gelegentlich verh\u00e4rtet, retroflex oder leicht velarisiert ausgesprochen wird. Ein systematischer Bedeutungsunterschied wie im Spanischen besteht jedoch nicht.</p> <p>Russisch, Polnisch, Ukrainisch: Das /r/ ist \u00fcberwiegend ein mehrfach gerollter Vibrant, wobei die Zahl der Schl\u00e4ge regional und sprecherabh\u00e4ngig variieren kann. In schneller Rede ist auch ein Tap m\u00f6glich. Bedeutungsunterscheidend ist diese Variation aber nicht.</p> <p>Bosnisch/Kroatisch/Serbisch (BKS): Hier kommt es auf die Silbenstruktur an: Steht das /r/ silbisch (z.B. prst \u2018Finger\u2019), kann es mehrfach gerollt werden, in anderen Positionen reicht oft ein einfacher Tap. Auch hier spielt die L\u00e4nge keine Rolle f\u00fcr die Bedeutung.</p> <p>Kurdische Sprachen (Kurmanc\u00ee, Sorani): Das /r/ wird in Kurmanc\u00ee als einfacher Tap oder als kurzer Trill ausgesprochen, je nach Position und Betonung. In Sorani \u00fcberwiegt der Tap.</p> <p>Persisch (Farsi/Dari) und Paschtu: Das /r/ ist in beiden Sprachen meist ein Tap, selten ein kurzer Trill. Im Persischen findet sich in manchen urbanen Variet\u00e4ten gelegentlich ein uvulares [\u0281], das aber keine Standardaussprache darstellt.</p> <p>Italienisch: In den meisten Dialekten wird /r/ als Trill ausgesprochen, oft mehrfach gerollt, besonders in betonter Stellung oder zwischen Vokalen. In Norditalien gibt es in einigen Variet\u00e4ten jedoch auch einfach geschlagene Varianten, aber keine Bedeutungsunterschiede.</p> <p>Fazit: In keiner der genannten Herkunftssprachen ist die Unterscheidung zwischen einfachem und mehrfach gerolltem /r/ phonematisch relevant \u2013 die genaue Realisierung h\u00e4ngt von Kontext, Sprechtempo oder regionaler Variation ab.</p> <p>F\u00fcr den Unterricht hei\u00dft das: Herkunftssprachler:innen k\u00f6nnen gerade zu Beginn als authentische Vorbilder f\u00fcr die Zungenspitzenartikulation dienen. Insbesondere f\u00fcr deutschsprachige Lernende, f\u00fcr die das spanische R eine Herausforderung bleibt, ist es lohnend, gezielt mit Vorbild- und Nachsprech\u00fcbungen zu arbeiten und positives Feedback f\u00fcr gelungene Artikulation zu geben. Gleichzeitig ist die Unterscheidung zwischen /\u027e/ (z.B. pero) und /r/ (z.B. perro) f\u00fcr alle neu.  </p>"},{"location":"herkunftssprachen/herkunftssprachen/#kein-p-im-arabischen-keine-hurde","title":"Kein /p/ im Arabischen: (k)eine H\u00fcrde","text":"<p>Eine Besonderheit des Arabischen ist das Fehlen des Lautes /p/. Es gibt zwar das stimmhafte /b/, aber kein stimmloses /p/. Das zeigt sich besonders anschaulich am Wort baba \u2018Papa\u2019. Arabischsprechende k\u00f6nnen also dazu neigen, in Fremdsprachen das den Laut /p/ durch /b/ zu ersetzen (ohne es zu merken). So kann es f\u00fcr arabischsprachige Lernende anfangs ungewohnt sein, das /p/ bewusst zu bilden und von /b/ zu unterscheiden.</p> <p>Solche Verwechslungen sind aber kein reines \u201aarabisches\u2018 Ph\u00e4nomen: Auch im Deutschen gibt es Mundarten, in denen /p/ und /b/ nicht immer klar getrennt oder sogar systematisch \u201avertauscht\u2018 werden. Ein pr\u00e4gnantes Beispiel findet sich im Hessischen, wo Pudding oft als [\u02c8b\u028a.d\u026a\u014b] oder Brot als [p\u0281o\u02d0t] ausgesprochen wird.</p> <p>Im deutschen Alltag und in anderen Sprachen begegnen arabischsprachige Sch\u00fcler:innen dem /p/ aber permanent und haben meist kein Problem (mehr) mit dem Laut. F\u00fcr den Unterricht reicht es oft, das Problem kurz bewusst zu machen und zum \u00dcben zu motivieren \u2013 gr\u00f6\u00dfere Schwierigkeiten sind selten.  </p>"},{"location":"herkunftssprachen/herkunftssprachen/#alphabetumstellungen","title":"Alphabetumstellungen?","text":"<p>Khodja  </p>"},{"location":"herkunftssprachen/herkunftssprachen/#genus-grammatisches-geschlecht-im-vergleich","title":"Genus: Grammatisches Geschlecht im Vergleich","text":"<p>Spanische Substantive werden in zwei Genera eingeteilt: maskulin und feminin. Ein Neutrum, wie es im Deutschen existiert, kennt das Spanische nicht. Das Genus eines spanischen Nomens oder Adjektivs l\u00e4sst sich h\u00e4ufig durch den Endvokal erkennen und wird au\u00dferdem durch den Artikel gekennzeichnet (im Unterschied zum Deutschen ist das Genus auch in den Pluralformen erkennbar: los vs. las). Die Faustregel im Spanischen lautet, dass alle auf -o endenden W\u00f6rter maskulin und (fast) alle auf -a endenden W\u00f6rter feminin sind. Auf die Ausnahmen (la mano, la foto, el artista) muss hier nicht eingegangen werden.  </p> Geschlecht, Genus, Gender: Was bezeichnet was? <p>Im Deutschen werden drei verschiedene Konzepte unterschieden, die oft durcheinandergeraten:</p> <ul> <li>Geschlecht (lat. sexus) bezeichnet das biologische oder soziale Geschlecht von Personen und Lebewesen.</li> <li>Genus ist eine grammatische Kategorie von Substantiven. Im Deutschen gibt es drei Genera (maskulin, feminin, neutrum), die nicht zwingend mit dem nat\u00fcrlichen Geschlecht \u00fcbereinstimmen (z.B. das M\u00e4dchen ist grammatisch Neutrum, biologisch weiblich).</li> <li>Gender bezeichnet die soziale Dimension von Geschlecht, also Rollenbilder und Identit\u00e4tskategorien in Gesellschaft und Kultur.</li> </ul> <p>F\u00fcr den Sprachunterricht ist deshalb wichtig: Wenn wir von \u201emaskulin\u201c und \u201efeminin\u201c sprechen, meinen wir Genus als grammatische Kategorie \u2013 und nicht automatisch das biologische oder soziale Geschlecht.</p> <p>F\u00fcr Lernende mit deutscher Erstsprache stellt das Genussystem keine Schwierigkeit dar, zumal nur zwei Genera zu unterscheiden sind. Lediglich bei den auf Konsonant endenden W\u00f6rtern muss man sich das Genus eigens einpr\u00e4gen.  </p> <p>Sch\u00fcler:innen mit den hier betrachteten Herkunftssprachen bringen in dieser Hinsicht jedoch andere Ausgangsvoraussetzungen mit. W\u00e4hrend es im Italienischen genau wie im Spanischen funktioniert, weisen Sprachen wie T\u00fcrkisch \u00fcberhaupt kein grammatisches Genus auf. Auch im Persischen und im kurdischen Dialekt Sor\u00e2n\u00ee fehlt die Kategorie, sodass Lernende das spanische Genus-System v\u00f6llig neu erwerben m\u00fcssen.  </p> <p>Eine Zwischenstellung nehmen Sprachen wie Arabisch, Kurmanc\u00ee oder Paschtu ein: Sie kennen zwar zwei Genera, markieren diese aber auf andere Weise und mit weniger klaren Endungen als das Spanische. F\u00fcr Sprecher:innen slawischer Sprachen wie Russisch, Polnisch, Ukrainisch oder Bosnisch/Kroatisch/Serbisch ist Genus dagegen ein vertrautes Konzept \u2013 dort existieren sogar drei Genera.  </p> <p>F\u00fcr den Unterricht hei\u00dft das: Lernende ohne Genus in ihrer Erstsprache (z.B. T\u00fcrkisch, Persisch, Sor\u00e2n\u00ee) ben\u00f6tigen eine besonders klare und systematische Einf\u00fchrung, da ihnen die gesamte Kategorie fehlt. Hier helfen Visualisierungen (z.B. Farbcodes f\u00fcr maskuline und feminine Endungen), wiederholte Zuordnungs\u00fcbungen und der bewusste Vergleich mit dem Deutschen.  </p> <p>Lernende, deren Herkunftssprachen bereits \u00fcber ein Genussystem verf\u00fcgen \u2013 sei es mit zwei Genera wie im Arabischen, Kurmanc\u00ee, Paschtu oder Italienischen, oder mit drei Genera wie in den slawischen Sprachen \u2013 bringen ein grunds\u00e4tzliches Verst\u00e4ndnis mit und k\u00f6nnen dieses vergleichsweise leicht auf das Spanische \u00fcbertragen, auch wenn sie sich an andere Markierungsweisen gew\u00f6hnen m\u00fcssen.  </p> <p>Insgesamt profitieren alle Gruppen von kontrastiven Vergleichen: Je vertrauter ihnen das Konzept der Genera ist, desto schneller gelingt der Transfer; je fremder es ist, desto wichtiger sind explizite \u00dcbungen und konsequente R\u00fcckmeldungen.  </p>"},{"location":"herkunftssprachen/herkunftssprachen/#sprachen-ohne-artikel","title":"Sprachen ohne Artikel","text":"<p>Da man sowohl im Spanischen als auch im Deutschen Artikel verwendet, macht man sich wom\u00f6glich wenig Gedanken dar\u00fcber, dass es Sprachen gibt, in denen es keine Artikel gibt \u2013 weder bestimmte noch unbestimmte (wer Latein gelernt hat, mag sich erinnern!).  </p> <p>Sch\u00fcler:innen mit deutscher Erstsprache haben es nicht besonders schwer: Lediglich die Formen (und Verbindungen mit Pr\u00e4positionen wie \u201ea + el\u201c) sind zu erlernen. Die Verwendung der Artikel ist bis auf wenige Ausnahmen wie im Deutschen und die Funktionen, die zwischen bestimmten und unbestimmten Artikeln unterscheiden lassen, sind intuitiv klar (auch wenn die meisten sie gar nicht benennen k\u00f6nnen).  </p> Was leisten Artikel eigentlich? <p>Artikel zeigen an, ob ein Substantiv im Diskurs neu oder bekannt ist \u2013 man spricht von Definitheit.</p> <ul> <li>Unbestimmte Artikel (ein, eine / un, una) kennzeichnen Referenten, die im Gespr\u00e4ch neu eingef\u00fchrt oder nicht n\u00e4her bestimmt sind. Ich sehe einen Hund \u2192 ein Hund, der bisher nicht erw\u00e4hnt wurde.</li> <li>Bestimmte Artikel (der, die, das / el, la) verweisen auf Referenten, die im Diskurs bereits bekannt sind oder als eindeutig identifizierbar gelten. Ich sehe den Hund \u2192 der Hund ist allen Beteiligten klar oder wurde schon genannt.</li> </ul> <p>Sprachen ohne Artikel (Lateinisch, Russisch, T\u00fcrkisch) dr\u00fccken Definitheit ebenfalls aus \u2013 etwa durch Wortstellung, Kasus oder Kontext \u2013, jedoch nicht durch eigenst\u00e4ndige Artikelw\u00f6rter.</p> <p>Sprachvergleichend zeigt sich: Artikel sind keineswegs in allen Sprachen selbstverst\u00e4ndlich. In einigen Herkunftssprachen (z.B. Italienisch) gibt es bestimmte und unbestimmte Artikel, deren Gebrauch dem Spanischen stark \u00e4hnelt. Lernende haben hier kaum Umstellungsprobleme, m\u00fcssen aber einzelne Formen und Verschmelzungen neu ein\u00fcben.  </p> <p>Andere Sprachen wie z.B. Arabisch kennen zwar einen Artikel, dieser ist jedoch unver\u00e4nderlich, unterscheidet nicht nach Genus oder Numerus und es fehlt ein unbestimmter Artikel. F\u00fcr arabischsprachige Lernende bedeutet das: Der bestimmte Artikel ist vertraut, die Kategorie der Unbestimmtheit muss neu gelernt werden.  </p> <p>Wieder andere Sprachen, darunter Kurdisch und Persisch, markieren Bestimmtheit und Unbestimmtheit nicht mit eigenst\u00e4ndigen W\u00f6rtern, sondern mit Suffixen oder anderen Mitteln. Hier ist das Prinzip der Definitheit bekannt, die Form der Umsetzung aber grundlegend anders.  </p> <p>Dar\u00fcber hinaus gibt es eine gr\u00f6\u00dfere Gruppe von Herkunftssprachen, konkret T\u00fcrkisch, Russisch, Polnisch, Bosnisch/Kroatisch/Serbisch, die \u00fcberhaupt keine Artikel kennen. In diesen Sprachen \u00fcbernehmen Kasusendungen, Aspektformen oder Zahlw\u00f6rter die Funktionen, die im Spanischen durch Artikel geleistet werden.  </p> <p>F\u00fcr den Unterricht hei\u00dft das: Je st\u00e4rker das Herkunftssystem dem Spanischen \u00e4hnelt, desto leichter gelingt der Transfer. Romanische Sprachen bringen klare Vorteile mit. Lernende aus Sprachen mit funktionalen Entsprechungen (z.B. Arabisch, Kurdisch, Persisch) ben\u00f6tigen gezielte Kontrast\u00fcbungen, um die Formunterschiede zu verinnerlichen. F\u00fcr Sprecher:innen aus Sprachen ohne Artikel ist die Kategorie selbst neu. Die korrekte Verwendung von Artikeln stellt daher eine besonders gro\u00dfe Herausforderung dar (und das nicht nur im Spanischen, sondern auch im Deutschen und in anderen Fremdsprachen).  </p> <p>Mit Blick auf diese Herkunftssprachen braucht es also systematische Einf\u00fchrung, viel \u00dcbung und konsequentes Feedback, um den Artikelgebrauch zu automatisieren.  </p> Mehr zu Artikeln in den Herkunftssprachen <p>T\u00fcrkisch: Es gibt keine Artikel. Definitheit und Indefinitheit werden durch Wortstellung, Suffixe und den Kontext angezeigt. Ein unbestimmtes \u201eeins\u201c (bir) kann indefinit wirken, ist aber kein grammatischer Artikel. Der Erwerb spanischer Artikel bedeutet also den Aufbau einer v\u00f6llig neuen Kategorie.</p> <p>Arabisch: Es existiert nur ein bestimmter Artikel al-, der unver\u00e4nderlich ist und nicht nach Genus oder Numerus flektiert. Ein unbestimmter Artikel fehlt; Unbestimmtheit wird im klassischen Arabisch teils durch Endungen (Tanw\u012bn) angezeigt, in den meisten modernen Dialekten durch blo\u00dfes Weglassen des Artikels. F\u00fcr Lernende ist die Kategorie \u201ebestimmt/unbestimmt\u201c vertraut, aber die flektierenden Formen des Spanischen sind neu.</p> <p>Russisch, Polnisch, Ukrainisch: Artikel fehlen vollst\u00e4ndig. Definitheit und Indefinitheit werden durch Kasus, Aspekt (Perfektiv/Imperfektiv), Wortstellung oder Zahlw\u00f6rter (odin/odna/odno = \u201eeins\u201c) ausgedr\u00fcckt. Spanische Artikel m\u00fcssen also als eigenst\u00e4ndige grammatische W\u00f6rter neu erlernt werden.</p> <p>Bosnisch/Kroatisch/Serbisch (BKS): Kein Artikelsystem. Wie in anderen slawischen Sprachen \u00fcbernehmen Kasusendungen und Kontext die Funktionen der Definitheitsmarkierung. Spanische Artikel stellen daher eine neue Kategorie dar.</p> <p>Kurdische Sprachen: - Kurmanc\u00ee: kein eigener Artikel, Definitheit wird durch Kasusmarkierungen und Syntax angezeigt. - Sor\u00e2n\u00ee: Suffixe markieren Definitheit (-eke) bzw. Unbestimmtheit (-\u00eak). Diese fungieren artikel\u00e4hnlich, sind aber gebundene Morpheme, keine freien W\u00f6rter. F\u00fcr Lernende ist das Prinzip der Definitheit vertraut, aber die Umstellung auf selbst\u00e4ndige Artikelw\u00f6rter im Spanischen erfordert Anpassung.</p> <p>Persisch (Farsi/Dari): Kein bestimmter Artikel. Unbestimmtheit wird durch das Zahlwort yek (\u201eeins\u201c) oder ein suffigiertes -i markiert. Definitheit ergibt sich meist aus dem Kontext oder durch Demonstrativpronomen. Spanische Artikel sind somit eine neue Struktur, auch wenn das Konzept der Indefinitheit vertraut ist.</p> <p>Paschtu: Definitheit wird durch spezielle Endungen oder possessivische Marker angezeigt, ein unbestimmter Artikel fehlt. Es existiert also keine direkte Entsprechung zu den spanischen Artikeln, aber funktionale \u00c4hnlichkeiten \u00fcber andere Marker.</p> <p>Italienisch: Bestimmte Artikel (il, lo, la, l\u2019, i, gli, le) und unbestimmte Artikel (un, uno, una, un\u2019). Das System ist dem Spanischen sehr \u00e4hnlich, nur mit mehr Allomorphen. Auch Verschmelzungen mit Pr\u00e4positionen sind in beiden Sprachen \u00fcblich. Italienischsprachige Lernende haben daher klare Vorteile.</p>"},{"location":"herkunftssprachen/herkunftssprachen/#yo-aprendo-espanol-subjektpronomen-und-verbendungen-im-sprachvergleich","title":"(Yo) aprendo espa\u00f1ol: Subjektpronomen und Verbendungen im Sprachvergleich","text":"<p>Khodja</p>"},{"location":"herkunftssprachen/herkunftssprachen/#svo-oder-sov-satzstellung-im-vergleich","title":"SVO oder SOV? Satzstellung im Vergleich","text":"<p>Khodja</p>"},{"location":"herkunftssprachen/herkunftssprachen/#kasus-und-prapositionen-in-den-herkunftssprachen","title":"Kasus und Pr\u00e4positionen in den Herkunftssprachen","text":"<p>Khodja</p>"},{"location":"herkunftssprachen/herkunftssprachen/#abschnitt-empfehlungen-fur-den-unterricht","title":"Abschnitt: Empfehlungen f\u00fcr den Unterricht","text":"<p>Khodja + Scholz</p> <ul> <li>Wie nutze ich die \"herkunftssprachlichen Ressourcen\" im Unterricht?</li> <li>Wie sensibilisiere ich?</li> <li>Wie kompensiere ich (leicht) Nachteile?</li> </ul> Wer mehr wissen will... Informationen \u00fcber die Sprachen der Welt: der World Atlas of Language Structures (WALS) <p>Der World Atlas of Language Structures (WALS) ist ein interaktiver Online-Sprachatlas, der f\u00fcr Sprachinteressierte, Lehrkr\u00e4fte und Studierende gleicherma\u00dfen spannende Einblicke bietet. Hier werden die wichtigsten Laut-, Grammatik- und Wortschatzmerkmale von \u00fcber 2.500 Sprachen der Welt systematisch vergleichbar dargestellt.</p> <p>Wer sich etwa fragt, in welchen Sprachen das ber\u00fchmte gerollte r vorkommt, wie unterschiedlich Artikel funktionieren oder wo es besonders viele Vokale gibt, findet im WALS pr\u00e4zise Antworten \u2013 anschaulich auf Karten visualisiert und mit Hintergrundwissen erg\u00e4nzt. </p> <p>Jeder Eintrag im WALS widmet sich einem bestimmten sprachlichen Ph\u00e4nomen (wie etwa \"Definite Articles\"), erl\u00e4utert es fachlich, gibt Beispiele aus ganz verschiedenen Sprachen und macht so globale Unterschiede wie Gemeinsamkeiten direkt sichtbar. F\u00fcr Neugierige ist der WALS damit eine hervorragende M\u00f6glichkeit, gezielt nachzuschlagen, wie sich einzelne Merkmale im weltweiten Sprachvergleich verteilen \u2013 und welche Leistungen die Sprachenvielfalt unseres Planeten bereith\u00e4lt.</p> <p>Zum WALS.</p>"},{"location":"lexik/lexik/","title":"5 Lexikalische Kreativit\u00e4t (Beta)","text":""},{"location":"orthographie/orthographie/","title":"3 Orthographie<sup>1</sup>","text":""},{"location":"orthographie/orthographie/#se-escribe-casi-como-se-habla","title":"\u201eSe escribe (casi) como se habla\u201c","text":"<p>Als Lehrkraft f\u00fcr Spanisch hat man den Vorteil, dass man sich im Unterricht viel weniger mit der Schreibung des Spanischen auseinandersetzen muss als die Kolleg:innen, die Englisch oder Franz\u00f6sisch unterrichten. Das Spanische weist bekanntlich eine sehr einfache Orthographie auf. Mehr noch: Das Spanische besitzt im Vergleich mit anderen Sprachkulturen, die ein alphabetisches Schriftsystem zugrunde legen, sogar eine der \u201abesten\u2018 Orthographien. Gemeint ist, dass hier \u2013 noch viel mehr als im Deutschen \u2013 gilt, dass man schreibt, wie man spricht und spricht, wie man schreibt. Wie phonographisch ein Schriftsystem im Detail ist, kann anhand der sogenannten Graphem-Phonem-Korrespondenzen (GPK) bemessen werden, die das Verh\u00e4ltnis zwischen geschriebenem Zeichen (Graphem) und gesprochenem Laut (Phonem) beschreiben. Das schon in der Antike benannte Ideal ist n\u00e4mlich, dass m\u00f6glichst ein 1:1-Verh\u00e4ltnis vorliegen soll, d.h. ein Laut entspricht einem Buchstaben und ein Buchstabe entspricht einem Laut. Keine Orthographie entspricht diesem Ideal vollst\u00e4ndig, aber in manchen Sprachkulturen liegt sie der Aussprache n\u00e4her als in anderen, also \u201aphonographischer\u2018 oder \u201aphonologisch transparenter\u2018. Ist das der Fall, spricht man von einem \u201aflachen\u2018 System. Weicht ein Schriftsystem aber stark ab von diesem Ideal und enth\u00e4lt in der Graphie viele Informationen, die morphologisch oder etymologisch motiviert sind, oder spiegeln noch eine viel \u00e4ltere Aussprache wider, wie das im Englischen und Franz\u00f6sischen der Fall ist, so spricht man von \u201atiefen\u2018 Schriftsystemen. Vergleicht man die romanischen Sprachen mit Deutsch und Englisch, w\u00e4re die Reihenfolge wie folgt:  </p> <p>Italienisch (am \u201aflachsten\u2018) Spanisch Portugiesisch Deutsch Franz\u00f6sisch Englisch (am \u201atiefsten\u2018)  </p> <p>Ein Kapitel zur linguistischen Betrachtung der Orthographie des Franz\u00f6sischen oder Englischen m\u00fcsste daher sehr umfangreich sein, um das System zu beschreiben und einen linguistisch fundierten Umgang damit auszuloten (in Kreyers Toolkit gibt es dazu kein Kapitel).</p> Orthographien im Vergleich: Beispiele aus anderen (Schul-)Sprachen <p>Ein Blick in andere Schulfremdsprachen zeigt, dass Orthographien sehr unterschiedlich eng an die Lautung gebunden sind:</p> <ul> <li>Italienisch: Fast ideales 1:1-System. amico wird so gesprochen, wie es geschrieben steht. Selbst W\u00f6rter wie avere \u2018haben\u2019 und elicottero \u2018Hubschrauber\u2019 kommen ohne h aus \u2013 im Gegensatz zu sp. haber und helic\u00f3ptero.</li> <li>Deutsch: Zahlreiche Abweichungen vom 1:1-Ideal. Orthographisch problematisch ist beispielsweise die Kennzeichnung von Vokall\u00e4nge. Ein langer Vokal kann auf verschiedene Weise erscheinen: durch Verdopplung (Boot [bo\u02d0t]), durch Dehnungs-h (sehen [\u02c8ze\u02d0\u0259n]) oder ohne sichtbares Zeichen (Ofen [\u02c8o\u02d0fn\u0329]). Kurze Vokale werden oft durch Doppelkonsonanten angezeigt (offen [\u02c8\u0254fn\u0329]), aber auch das ist nicht durchg\u00e4ngig systematisch. Typische Beispiele sind Staat [\u0283ta\u02d0t] vs. Stadt [\u0283tat] sowie Wall [val] gegen\u00fcber den gleich ausgesprochenen Wal [va\u02d0l] und Wahl [va\u02d0l].</li> <li>Franz\u00f6sisch: Sehr tiefe Orthographie. Viele Buchstabenfolgen stehen f\u00fcr denselben Laut, z.B. eau und haut, beide [o]. Hinzu kommt, dass zahlreiche Endungen nicht gesprochen werden: parlent [pa\u0281l], grand [g\u0281\u0251\u0303], beaux [bo] (wie auch beau). Die Schrift bewahrt so morphologische und historische Informationen, die in der Aussprache l\u00e4ngst verschwunden sind.</li> <li>Englisch: Ebenfalls stark unregelm\u00e4\u00dfig. read kann [ri\u02d0d] oder [r\u025bd] bedeuten; though [\u00f0o\u028a], through [\u03b8ru\u02d0] und cough [k\u0252f] illustrieren dieselbe Graphemkombination mit v\u00f6llig unterschiedlicher Lautung. Regelhafte Aussprache ist nur eingeschr\u00e4nkt ableitbar.</li> </ul> <p>Dieses Kapitel ist dagegen \u00fcbersichtlich, denn hier gilt es lediglich, die Abweichungen vom Ideal zu beschreiben, also jene Aspekte der spanischen Orthographie, die man als \u201aAusnahmen\u2018 bezeichnet und hier und da etwas \u201aTiefe\u2018 aufweisen. Spanischlernende k\u00f6nnen beim Erlernen der Orthographie schon fr\u00fch Erfolgserlebnisse haben, wenn sie einige wenige Regeln und Ausnahmen beherrschen. Dar\u00fcber hinaus wird hier auch auf die Akzentsetzung eingegangen, die \u00fcberaus schnell erlernt werden kann und ebenfalls viel simpler als in anderen Sprachen ist.</p>"},{"location":"orthographie/orthographie/#fast-perfekt-abweichungen-vom-ideal","title":"Fast perfekt: Abweichungen vom Ideal","text":"<p>Je genauer man hinschaut, desto mehr Abweichungen vom Ideal der 1:1-Entsprechung von Lauten und Buchstaben fallen im Spanischen auf. Diese kurz unter schriftlinguistischen Gesichtspunkten zu reflektieren, ist auch f\u00fcr den Spanischunterricht n\u00fctzlich, liegen doch genau hier die Herausforderungen und potenziellen Fehlerquellen. Tats\u00e4chlich folgen die meisten Abweichungen aber klaren Prinzipien, die es wiederum m\u00f6glich machen, eine nachhaltige orthographische Kompetenz zu vermitteln. Im Folgenden werden nur auf die h\u00e4ufigsten und somit relevantesten F\u00e4lle erl\u00e4utert \u2013 vollst\u00e4ndige Analysen finden sich in der unten angegebenen Fachliteratur.</p>"},{"location":"orthographie/orthographie/#vokale","title":"Vokale","text":"<p>Bei den Vokalen gibt es nur wenige Abweichungen. So enden spanische W\u00f6rter nie auf unbetontem <code>&lt;i&gt;</code>, es sei denn, es handelt sich um Fremdw\u00f6rter (bikini, taxi). In W\u00f6rter, die auf Diphthong mit /i/ enden, wie rey oder muy, werden am Wortende mit <code>&lt;y&gt;</code> geschrieben. Auch die Konjunktion y wird mit <code>&lt;y&gt;</code> geschrieben (u.a. im Katalanischen dagegen mit <code>&lt;i&gt;</code> wie in rei, i usw.).  </p> <p>Eine kleine Herausforderung stellen geschriebene Vokale dar, die nur diakritische (also unterscheidende) Funktion ohne eigenen Lautwert aufweisen. Das gilt in vielen Sequenzen f\u00fcr <code>&lt;u&gt;</code>, n\u00e4mlich nach <code>&lt;g&gt;</code> und in <code>&lt;qu&gt;</code>, um zu kennzeichnen, dass diese als Plosive (Verschlusslaute) zu artikulieren sind, wie in guitarra, guerra, queso und quitar. \u00dcbrigens ist das in den Orthographien beispielsweise des Franz\u00f6sischen und Portugiesischen genauso. Im Italienischen ist das Prinzip identisch, nur der diakritisch verwendete Buchstabe ein anderer, n\u00e4mlich <code>&lt;h&gt;</code>: Dort schreibt man <code>&lt;ch&gt;</code> und <code>&lt;gh&gt;</code>, wie in che \u2018dass\u2019 (statt fr./pt./sp. que), macchina \u2018Auto\u2019, spagghetti und funghi.  </p> <p>In der Herausforderung liegt nat\u00fcrlich eine Chance: Sch\u00fcler:innen, die diese Zusammenh\u00e4nge verstehen, haben auch mit der Verbalmorphologie keine Schwierigkeiten. Beispielsweise erkl\u00e4rt das, warum llegas im Subjuntivo llegues mit <code>&lt;gu&gt;</code> wird und tocas im Subjuntivo toques. Die seltenen F\u00e4lle von <code>&lt;\u00fc&gt;</code>, also dem Buchstaben mit Trema, hebeln dieses Prinzip aus: Das Trema zeigt an, dass der Buchstabe <code>&lt;u&gt;</code> nach <code>&lt;g&gt;</code> oder <code>&lt;q&gt;</code> ausnahmsweise tats\u00e4chlich als /u/ (bzw. als Halbvokal [w]) ausgesprochen wird, wie in ping\u00fcino [pi\u014b\u02c8\u0261wino], verg\u00fcenza [ber\u02c8\u0263wensa], antig\u00fcedad [anti\u0263we\u02c8\u00f0a\u00f0] oder auch ling\u00fc\u00edstica [li\u014b\u02c8\u0261wistika]. Der Lautwert entspricht also nicht dem deutschen <code>&lt;\u00fc&gt;</code>, das f\u00fcr den Vokal /y/ wie in \u00fcbel steht.  </p> <p>Ein weiterer Bereich, der im Unterricht besondere Aufmerksamkeit verdient, sind die Diphthonge. Das Spanische verf\u00fcgt \u00fcber deutlich mehr Diphthonge als das Deutsche (ca. 12 vs. 3\u20134). F\u00fcr deutsche Lernende ergeben sich h\u00e4ufig Schwierigkeiten durch Transfer aus der Erstsprache. Besonders auff\u00e4llig ist das Graphem <code>&lt;eu&gt;</code>: W\u00f6rter wie Europa werden oft [\u0254\u026a.\u02c8ro.pa] ausgesprochen, analog zum Deutschen Europa [\u0254\u026a\u032f.\u02c8\u0281o\u02d0.pa]. Auch deuda wird h\u00e4ufig fehlerhaft als [de.\u02c8\u0294u.da] realisiert, korrekt ist jedoch [\u02c8dew\u032fda]. Lehrkr\u00e4fte sollten hier kontrastiv arbeiten und Lernende auf die systematische Bildung spanischer Diphthonge hinweisen. Hilfreich ist es, bekannte W\u00f6rter als Modell zu nutzen und gezielt gegen deutsche Muster (z.B. <code>&lt;eu&gt;</code> \u2192 [\u0254\u026a]) abzugrenzen.  </p>"},{"location":"orthographie/orthographie/#konsonanten","title":"Konsonanten","text":""},{"location":"orthographie/orthographie/#systematische-alternanzen-c-vs-z-g-vs-j","title":"Systematische Alternanzen: <code>&lt;c&gt;</code> vs. <code>&lt;z&gt;</code>, <code>&lt;g&gt;</code> vs. <code>&lt;j&gt;</code>","text":"<p>Da es mehr Konsonanten als Vokale gibt, finden sich hier nat\u00fcrlich mehr Abweichungen vom Ideal. Das gerade besprochene diakritische <code>&lt;u&gt;</code> wird nur ben\u00f6tigt, weil die Buchstaben <code>&lt;c&gt;</code> und <code>&lt;g&gt;</code> in den romanischen Sprachen (nicht nur im Spanischen!) mehr als einen Lautwert erhalten haben. \u201aEigentlich\u2018 stehen sie f\u00fcr /k/ und /g/, aber wenn ein vorderer Vokal, also /e/ oder /i/, folgt, dann repr\u00e4sentieren sie per Konvention die Laute /\u03b8/ (bzw. /s/ im seseo) und /x/. Beispiele hierf\u00fcr sind hacer [a\u02c8\u03b8e\u027e] (seseo: [a\u02c8se\u027e]), cine [\u02c8\u03b8ine] bzw. [\u02c8sine], gente [\u02c8xente], gigante [xi\u02c8\u0263ante].  </p> <p>Umgekehrt werden die Laute /\u03b8/ (bzw. /s/ im seseo) und /x/ \u00fcblicherweise durch <code>&lt;z&gt;</code> und <code>&lt;j&gt;</code> wiedergegeben, wenn die Vokale /a o u/ darauf folgen wie in zapato [\u03b8a\u02c8pato] bzw. [sa\u02c8pato] oder jugar [xu\u02c8\u0263ar].  </p> M\u00e9xico und zigzag: Abweichungen von der Systematik <p>Einige W\u00f6rter zeigen Abweichungen von der sonstigen Regel: Sie werden mit <code>&lt;z&gt;</code> geschrieben, obwohl sie vor /e i/ stehen, wo eigentlich <code>&lt;c&gt;</code> erwartbar ist, z.B. zeta, zen, nazi, kamikaze, zepel\u00edn oder enzima. Dazu geh\u00f6rt auch zigzag: Hier verst\u00e4rkt das Zickzack des Buchstabens das Bild der Bewegung selbst, die Schreibung steht also in einem ikonischen Verh\u00e4ltnis zum gemeinten Konzept. Auch viele Eigennamen und ihre Ableitungen weichen ab, etwa Nueva Zelanda \u2013 neozeland\u00e9s, Zimbabue \u2013 zimbabuense. Wer mehr \u00fcber solche F\u00e4lle erfahren m\u00f6chte, findet hier mehr zur Schreibung von <code>&lt;z&gt;</code>.</p> <p>Eine weitere Ausnahme bildet <code>&lt;x&gt;</code> mit dem Lautwert /x/ in Eigennamen wie M\u00e9xico, Oaxaca oder Texas. Urspr\u00fcnglich notierte <code>&lt;x&gt;</code> den Laut [\u0283], der sich sp\u00e4ter zu [x] entwickelte. Im 20. Jh. empfahl die Real Academia Espa\u00f1ola zeitweise die Schreibung M\u00e9jico, konnte sich damit aber nicht durchsetzen. F\u00fcr das Land war die Beibehaltung von <code>&lt;x&gt;</code> wichtig, weil der Buchstabe als Teil der kulturellen Identit\u00e4t gilt. Mehr zur Schreibung von M\u00e9xico.</p> <p>Und auch hier liegen Chancen, denn diese Kombinatorik erkl\u00e4rt wiederum die Alternanzen in Verbformen wie empezar \u2013 empec\u00e9, llegar \u2013 llegu\u00e9, coger \u2013 cojo.  </p>"},{"location":"orthographie/orthographie/#unsystematische-alternanzen-b-vs-v","title":"Unsystematische Alternanzen: <code>&lt;b&gt;</code> vs. <code>&lt;v&gt;</code>Zielaussprache:Lernendenaussprache:","text":"<p>Das vielleicht gr\u00f6\u00dfte \u201aProblem\u2018 der spanischen Orthographie liegt darin, dass dem Laut /b/ zwei Buchstaben, n\u00e4mlich <code>&lt;b&gt;</code> und <code>&lt;v&gt;</code>, entsprechen. Umgekehrt gilt im Spanischen, dass beide Buchstaben exakt denselben Lautwert aufweisen und in der Aussprache keinerlei Unterschied gemacht werden sollte. Das ist gew\u00f6hnungsbed\u00fcrftig, denn der Buchstabe <code>&lt;v&gt;</code> weist nicht nur im Deutschen, sondern auch in s\u00e4mtlichen anderen bekannten Fremdsprachen einen eigenen Lautwert auf (meist /v/, manchmal auch /f/ wie in Vater).  </p> H\u00f6r mal (Aussprache von <code>&lt;v&gt;</code>) <p>Anhand der folgenden Audios h\u00f6rst Du, dass ein spanischer Modellsprecher die W\u00f6rter bar\u00f3n und var\u00f3n genau gleich ausspricht, weil sie im Spanischen trotz der unterschiedlichen Schreibung homophon sind. Lernende neigen hingegen dazu, das <code>&lt;v&gt;</code> wie im Deutschen und anderen Sprachen auszusprechen, was im Spanischen als Aussprachefehler gilt (das Sternchen kennzeichnet den eindeutigen Fehler).       bar\u00f3n [ba\u02c8\u027eon] \u2013 var\u00f3n [ba\u02c8\u027eon]              Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.          bar\u00f3n [ba\u02c8\u0281on] \u2013 var\u00f3n *[va\u02c8\u0281on]              Dein Browser unterst\u00fctzt das Audio-Format nicht.          Audios aus MAR.ELE <p>Die Schwierigkeit liegt darin, dass sich Lernende von der Idee l\u00f6sen m\u00fcssen, dass eine Unterscheidung in der Schrift immer auch eine Unterscheidung in der Aussprache widerspiegelt. </p> <p>Komplizierter wird es, wenn man bedenkt, dass das Phonem /b/ \u2013 unabh\u00e4ngig davon, ob es mit <code>&lt;b&gt;</code> oder <code>&lt;v&gt;</code> geschrieben wird \u2013 je nach Kontext als [b] oder approximativ als [\u03b2] ausgesprochen wird. Besonders deutlich zeigt das die Gegen\u00fcberstellung von beber [be\u02c8\u03b2e\u027e] (&lt; lat. bibere) und vivir [bi\u02c8\u03b2i\u027e] (&lt; lat. vivere). Am Wortanfang wird in beiden W\u00f6rtern [b] ausgesprochen, zwischen Vokalen jedoch [\u03b2] (vgl. Kapitel Aussprache). Die Schreibung spiegelt hier nicht die Aussprache wider, sondern erkl\u00e4rt sich durch die lateinische Schreibung.  </p> <p>Die vielen Zweifel, die hier aufkommen k\u00f6nnen, betreffen nicht nur den Unterricht des Spanischen als Fremdsprache, sondern sind auch in der spanischen Sprachgemeinschaft verbreitet, wo teils noch bis heute (von schlecht informierten Lehrenden) unterrichtet wird, dass der Buchstabe <code>&lt;b&gt;</code> eigentlich ein /v/ repr\u00e4sentiere, auch wenn die Aussprache nicht mehr \u00fcblich w\u00e4re. Selbst gebildete Erstsprachler:innen sprechen aufgrund dieses Irrtums gelegentlich [v] aus, wenn sie gebeten werden, einen Text vorzulesen. Wenig hilfreich war, dass dieser Irrtum sogar noch bis ins 20. Jahrhundert hinein in den Orthographie-Traktaten der Real Academia Espa\u00f1ola behauptet und von dort in Schulb\u00fccher \u00fcbernommmen wurde. So kommt es immer wieder zu einem Ph\u00e4nomen, das man als spelling pronunciation bezeichnet, d.h. eine Aussprache, die sich eng an der Schreibung orientiert und deshalb von der Norm abweicht bzw. zu Hyperkorrekturen f\u00fchrt.  </p> Gibt es den Laut /v/ im Spanischen? <p>Aus linguistischer und historischer Perspektive l\u00e4sst sich feststellen, dass lediglich strittig ist, seit wann die Unterscheidung zwischen /b/ und /v/, die es im Lateinischen gab, zugunsten von /b/ aufgegeben wurde. Vermutlich bereits in der zu Zeiten des r\u00f6mischen Reiches in der Hispania gesprochenen lateinischen Variet\u00e4t, vielleicht aber auch erst im Altspanischen. Tatsache ist jedenfalls, dass es das Phonem /v/ im Spanischen nicht gibt und entsprechende Aussprachen nur als Regionalismen vorkommen, etwa in Katalonien, wo es zu Interferenzen mit dem Katalanischen kommt und die regionale Aussprachenorm folglich von der nationalen Standardaussprache abweicht.</p> <p>Die Herausforderung liegt also darin, den Sch\u00fcler:innen von Beginn an beizubringen, dass die Buchstaben <code>&lt;b&gt;</code> und <code>&lt;v&gt;</code> immer f\u00fcr /b/ stehen.  </p>"},{"location":"orthographie/orthographie/#stummer-buchstabe-h","title":"Stummer Buchstabe: <code>&lt;h&gt;</code>","text":"<p>Ein reiner Anf\u00e4ngerfehler ist bekanntlich das im Spanischen geschriebene, aber immer \u201astumme\u2018 <code>&lt;h&gt;</code> auszusprechen. Der Buchstabe hat also keinen Lautwert, weder am Wortanfang (z.B. hay, hombre), noch innerhalb des Wortes (z.B. deshonra, prohibir). Das <code>&lt;h&gt;</code> ist dabei manchmal etymologisch motiviert, wie in haber (&lt; lat. hab\u0113re) oder hombre (&lt; lat. hominem), manchmal wurde es zur Differenzierung von uneindeutigen Lautwerten vor Diphthongen eingef\u00fchrt wie in hueso (&lt; lat. ossium/ossum) oder es dient zur Kennzeichnung des Silbenbeginns wie in cacahuete. In jedem Fall bleibt es stumm. Wer mehr \u00fcber das  im Spanischen wissen m\u00f6chte, als die Sch\u00fcler:innen wissen m\u00fcssen, erf\u00e4hrt hier mehr."},{"location":"orthographie/orthographie/#unspanische-buchstaben-w-und-k-in-lehnwortern","title":"\u201aUnspanische\u2018 Buchstaben: <code>&lt;w&gt;</code> und <code>&lt;k&gt;</code> in Lehnw\u00f6rtern","text":"<p>Die Buchstaben <code>&lt;w&gt;</code> und <code>&lt;k&gt;</code> geh\u00f6ren zwar zum Alphabet, sind aber keine genuinen Grapheme des Spanischen. Sie erscheinen fast ausschlie\u00dflich in Fremdw\u00f6rtern und Eigennamen, etwa in whisky, windsurf, wifi, Wagner, kilo oder kayak. <code>&lt;k&gt;</code> wird dabei immer als /k/ ausgesprochen, <code>&lt;w&gt;</code> je nach Ursprung als [b] (Wagner), [w] (wifi, windsurf) oder [g\u00fci] (whisky, Washington, Wellington). Am Beispiel whisky zeigt sich, dass Versuche einer konsequenten Anpassung der Graphie (g\u00fcisqui) oft scheitern, weil viele Sprecher:innen an die internationale Schreibweise gew\u00f6hnt sind.  </p> <p>Wer Genaueres \u00fcber die Schreibung von <code>&lt;w&gt;</code> und <code>&lt;k&gt;</code> im Spanischen erfahren m\u00f6chte, findet hier und hier weitere Informationen und Beispiele. F\u00fcr den Unterricht gen\u00fcgt der Hinweis, dass es sich um Randph\u00e4nomene handelt, die nur bei Nachfrage kurz erkl\u00e4rt werden m\u00fcssen.  </p>"},{"location":"orthographie/orthographie/#akzentuierung-gesprochen-und-geschrieben","title":"Akzentuierung: gesprochen und geschrieben","text":"<p>Neben den beschriebenen Laut-Buchstaben-Korrespondenzen gibt es im Spanischen noch eine weitere zentrale Besonderheit: die Betonung von Silben. Sie ist in der Aussprache wichtig und wird durch die Orthographie in nahezu perfekter Weise gekennzeichnet. Wer das Regelsystem einmal richtig verstanden hat, muss hier nie wieder Fehler machen.  </p>"},{"location":"orthographie/orthographie/#wortakzent","title":"Wortakzent","text":"<p>Die spanischen W\u00f6rter n\u00famero, numero und numer\u00f3 bestehen zwar aus denselben Lauten (auf segmentaler Ebene), werden aber unterschiedlich ausgesprochen. Entscheidend ist, auf welcher Silbe die Betonung liegt: bei n\u00famero auf der ersten, bei numero auf der zweiten, bei numer\u00f3 auf der dritten Silbe. Man spricht hier vom Wortakzent, der erst im Vergleich der Intensit\u00e4t, mit der die einzelnen Silben artikuliert werden, erkannt werden kann \u2013 daher handelt es sich um ein suprasegmentales Ph\u00e4nomen.  </p> <p>Das Beispiel macht deutlich, dass der Wortakzent bedeutungsunterscheidend sein kann, also phonologisch relevant ist. Insbesondere in der Verbalflexion dient er als wichtiges lautliches Unterscheidungsmerkmal, um grammatische Kategorien wie Zeitform oder grammatische Person zu kennzeichnen wie in hablo (\u2018ich spreche\u2019) und habl\u00f3 (\u2018er/sie/es sprach\u2019).  </p> <p>Wichtig ist folglich, die betonte Silbe eines Wortes zu kennen. Im Spanischen ist das in rund 80 % aller W\u00f6rter die vorletzte Silbe. Nur in etwa 17 % wird auf der letzten Silbe und nur in etwa 3 % auf der dritt- oder viertletzten Silbe betont.  </p> <p>Betonung im Sprachvergleich</p> <p>Damit unterscheidet sich das Spanische beispielsweise vom Italienischen, wo zwar ebenfalls die vorletzte Silbe \u00fcberwiegt, aber auch die vorvorletzte Silbe sehr h\u00e4ufig betont wird. Im Franz\u00f6sischen f\u00e4llt der Wortakzent hingegen fast immer auf die letzte Silbe der jeweiligen Wortgruppe.</p> <p>Die h\u00e4ufigste Struktur \u2013 Betonung auf der vorletzten Silbe \u2013 betrifft beinahe immer W\u00f6rter, die auf Vokal, n oder s enden (casa, joven, lunes). Umgekehrt gilt: W\u00f6rter mit Betonung auf der letzten Silbe enden fast immer auf andere Konsonanten (reloj, doctor). Anders als im Deutschen l\u00e4sst sich in den meisten F\u00e4llen also an der Endung der W\u00f6rter erkennen, welche der Silben betont wird. Das System ist also hochgradig regelm\u00e4\u00dfig. Auch bei bisher unbekannten W\u00f6rtern k\u00f6nnen Lernende sie somit sofort korrekt betonen. Es gibt aber \u2013 wie immer \u2013 ein paar Ausnahmen, doch zum Gl\u00fcck werden diese Ausnahmen im Spanischen immer mithilfe des geschriebenen Akzents, der Tilde, markiert. Wer also die Regeln der graphischen Markierung verinnerlicht hat, liegt bei der Aussprache immer richtig.  </p>"},{"location":"orthographie/orthographie/#die-tilde-der-orthographische-akzent","title":"Die Tilde \u2013 der orthographische Akzent","text":"<p>Die Tilde kommt ins Spiel, wenn ein Wort von diesen Regularit\u00e4ten abweicht. So wird etwa in numer\u00f3 die letzte Silbe betont, obwohl das Wort auf einen Vokal endet. Auch dif\u00edcil tr\u00e4gt eine Tilde: Es wird auf der vorletzten Silbe betont, endet aber auf -l und damit nicht auf Vokal, n oder s. W\u00f6rter mit Betonung auf der dritt- oder viertletzten Silbe (matem\u00e1tica, d\u00edgamelo) m\u00fcssen grunds\u00e4tzlich markiert werden. Dieses System ist genial, weil es nach einfachen, klaren Regeln funktioniert und zugleich \u00f6konomisch ist: Im Normalfall braucht es keine Markierung, nur die Ausnahmen sind gekennzeichnet.  </p> <p>Neben der graphischen Markierung des Wortakzents dient die Tilde auch zur Unterscheidung von gleichlautenden W\u00f6rtern, etwa s\u00e9 (\u2018ich wei\u00df\u2019) vs. se (Reflexivpronomen) oder m\u00ed (betontes Personalpronomen) vs. mi (Possessivbegleiter).  </p> Reformen der spanischen Orthographie? Nur im Detail! <p>Wenn die spanische Orthographie in den letzten Jahrzehnten reformiert worden ist, dann vor allem in Bezug auf Akzentsetzungen, die homophone W\u00f6rter unterscheiden soll. In \u00e4lteren Texten, manchmal noch heute in konservativen Schreibungen, finden sich also noch Akzente, die nach heutigen Regeln nicht mehr gesetzt werden: Abgeschafft wurde z.B. der Akzent auf solo, der fr\u00fcher zwischen solo \u2018allein\u2019 und s\u00f3lo \u2018nur\u2019 differenzierte, oder die Akzente auf Demonstrativa wie este oder esa zur Unterscheidung von \u00e9ste/\u00e9se/aqu\u00e9llo als betonte Demonstrativpronomen von den adjektivischen Verwendungen in este se\u00f1or, esa mujer, aquel d\u00eda.</p> <p>Tipps zur graphischen Akzentsetzung im Spanischen</p> <ol> <li>Teile das Wort in Silben  </li> <li>H\u00f6re, welche Silbe betont ist  </li> <li>Wenn die letzte Silbe betont ist  <ul> <li>Endet auf Konsonant (au\u00dfer n oder s) \u2192 keine Tilde  </li> <li>Endet auf Vokal, n oder s \u2192 Tilde  </li> </ul> </li> <li>Wenn die vorletzte Silbe betont ist  <ul> <li>Endet auf Konsonant (au\u00dfer n oder s) \u2192 Tilde  </li> <li>Endet auf Vokal, n oder s \u2192 keine Tilde  </li> </ul> </li> <li>Ist die dritt- oder viertletzte Silbe betont \u2192 immer Tilde  </li> </ol>"},{"location":"orthographie/orthographie/#einheit-der-orthographie-und-variation-in-der-schreibung","title":"Einheit der Orthographie und Variation in der Schreibung","text":"<p>Orthographien variieren viel weniger als die gesprochene Sprache, denn ihre Aufgabe ist es, \u00fcberregionale Einheitlichkeit in der Kommunikation sicherzustellen. Orthographien werden \u00fcber die Schule tradiert, egal ob f\u00fcr Erstsprachler:innen oder Fremdsprachenlernende. Und da Rechtschreibung von allen Menschen erst (m\u00fchsam) erlernt werden muss, lehnen die meisten, die es einmal geschafft haben, \u00c4nderungen an den Schreibkonventionen meist ab, selbst dann, wenn sie sinnvolle Vereinfachungen f\u00fcr die n\u00e4chste Generation versprechen. Als \u201aOberfl\u00e4che\u2018 der Schriftsprache ist die Orthographie daher in besonderem Ma\u00dfe konservativ \u2013 egal in welcher Sprache. Die spanische Sprachkultur  gilt zwar als vergleichsweise reformfreudig, selbst in der Orthogrpahie; an den Laut-Buchstaben-Korrespondenzen wurde aber auch hier seit der Festlegung im fr\u00fchen 19. Jahrhundert nichts mehr ver\u00e4ndert. Als heutiges Symbol der panhispanischen Einheit ist sie f\u00fcr die gesamte spanischsprachige Welt einheitlich und verbindlich. Und dennoch: In einigen wenigen Bereichen l\u00e4sst sie Variation zu.  </p>"},{"location":"orthographie/orthographie/#man-schreibt-so-wie-in-kastilien-gesprochen-wird","title":"Man schreibt so, wie in Kastilien gesprochen wird","text":"<p>Die spanische Orthographie ist zwar nah an der Aussprache, aber die Aussprache ist in der spanischsprachigen Welt nat\u00fcrlich nicht einheitlich (siehe Aussprachevariation). Je nachdem, wessen Aussprache man zugrunde legt, kann die Orthographie also doch etwas \u201atiefer\u2018 sein (d.h. nicht Lautung oder nicht die eigene Aussprache abbilden) und damit auch etwas schwieriger zu erlernen. Die spanische Orthographie bildet auch heute noch die traditionelle Aussprache Kastiliens ab, die im Vergleich mit anderen Variet\u00e4ten ein sogenanntes \u201aMaximalsystem\u2018 aufweist, da dort /s/ und /\u03b8/ sowie /\u028e/ und /\u029d/ unterschieden werden (bzw. wurden, da sich der ye\u00edsmo ja generalisiert hat). Zwar sind weltweit die allermeisten Sprecher:innen seseantes und selbst in Kastilien gibt es heute kaum noch ye\u00edstas, aber die Orthographie spiegelt nicht den Usus der Mehrheit wider. F\u00fcr die meisten Sprecher:innen entspricht die graphische Unterscheidung zwischen <code>&lt;s&gt;</code>, <code>&lt;z&gt;</code>, <code>&lt;c&gt;</code> (vor e und i) sowie zwischen <code>&lt;ll&gt;</code> und <code>&lt;y&gt;</code> also nicht der eigenen Aussprache (und ist somit eine potenzielle Fehlerquelle). Fr\u00fchere Reformversuche und alternative \u201aamerikanische\u2018 Orthographien sind gescheitert oder wurden wieder aufgegeben. Heute gilt die Orthographie allen spanischsprachigen L\u00e4ndern als Symbol der Einheit, w\u00e4hrend Aussprache, Wortschatz und Grammatik plurizentrisch variieren.  </p>"},{"location":"orthographie/orthographie/#wortvarianten","title":"Wortvarianten","text":"<p>Auch wenn die spanische Orthographie im Kern sehr regelm\u00e4\u00dfig ist, gibt es Bereiche, in denen mehrere Schreibungen nebeneinander bestehen. Das betrifft einerseits gelehrte W\u00f6rter mit konservierter Schreibung, andererseits die Integration von Fremdw\u00f6rtern, wo es auch Schreibungen (und Betonungen) geben kann, die sich je nach Land unterscheiden.  </p>"},{"location":"orthographie/orthographie/#gelehrte-worter-lautwandel-im-wortschatz","title":"Gelehrte W\u00f6rter: Lautwandel im Wortschatz","text":"<p>In gelehrten oder aus dem Lateinischen \u00fcbernommenen W\u00f6rtern hat die Schreibung \u00e4ltere Lautzust\u00e4nde konserviert. So stehen Varianten wie oscuro / obscuro oder s\u00e9timo / s\u00e9ptimo nebeneinander, wobei die k\u00fcrzere Form dem heutigen Sprachgebrauch entspricht. Auch Konsonantgruppen wie <code>&lt;ps-&gt;</code> oder <code>&lt;pt-&gt;</code> bleiben in der Schreibung erhalten (psicolog\u00eda, ptolemaico), obwohl sie in der Aussprache reduziert sind. Die Orthographie sichert hier die Kontinuit\u00e4t mit dem lateinischen Ursprung, auch wenn der Lautwandel l\u00e4ngst abgeschlossen ist.  </p>"},{"location":"orthographie/orthographie/#fremdworterintegration","title":"Fremdw\u00f6rterintegration","text":"<p>Bei Fremdw\u00f6rtern zeigt sich die gr\u00f6\u00dfte Flexibilit\u00e4t. Manche W\u00f6rter wurden im Spanischen unterschiedlich integriert, sodass Schreibvarianten mit und ohne Akzent nebeneinander bestehen. Beispiele sind f\u00fatbol / futbol, ch\u00f3fer / chofer oder v\u00eddeo / video. Der Unterschied betrifft die Markierung der betonten Silbe: In einigen Variet\u00e4ten wird die Betonung durch eine Tilde verdeutlicht, in anderen nicht. Welche Form bevorzugt wird, h\u00e4ngt oft vom Land oder von der Tradition einzelner Regionen ab. Damit zeigt sich, dass die spanische Orthographie auch hier Raum f\u00fcr Variation l\u00e4sst und den Sprachgebrauch in verschiedenen Teilen der hispanischen Welt widerspiegelt.  </p> <p>F\u00fcr den Unterricht ist wichtig zu wissen, dass beide Formen als korrekt gelten. Lehrkr\u00e4fte k\u00f6nnen Lernende darauf hinweisen, dass regionale Pr\u00e4ferenzen bestehen und dass in W\u00f6rterb\u00fcchern wie dem Diccionario de la lengua espa\u00f1ola (DLE) die bevorzugte und alternative Form transparent verzeichnet ist. So kann Unsicherheit im Umgang mit verschiedenen Schreibweisen vermieden werden.  </p> <p>Wie erkennt man g\u00fcltige Varianten im W\u00f6rterbuch?</p> <p>Im Diccionario de la lengua espa\u00f1ola (DLE) wird die \u00fcbliche Form als Lemma angegeben. Alternative Schreibweisen erscheinen im Eintrag mit dem Hinweis \u201etambi\u00e9n\u201c. Auf diese Weise wird deutlich, dass beide Formen korrekt sind, auch wenn eine als die bevorzugte Normform gilt.  Beispiel: Beim Lemma video findet sich die Angabe \u201etambi\u00e9n v\u00eddeo\u201c.  </p> <p>Wir fassen noch einmal zusammen</p> <p>Die spanische Orthographie gilt als regelm\u00e4\u00dfig, doch einige Punkte verdienen besondere Aufmerksamkeit:  </p> <ul> <li> <p>Die Graphem-Phonem-Korrespondenzen sind weitgehend eindeutig. Nur wenige Ausnahmen wie <code>&lt;b&gt;</code> vs. <code>&lt;v&gt;</code> (beide /b/), stummes <code>&lt;h&gt;</code> oder die alternativen Grapheme f\u00fcr /x/ (<code>&lt;j&gt;</code> und <code>&lt;g&gt;</code> vor e, i) m\u00fcssen gelernt werden.  </p> </li> <li> <p>Der Wortakzent ist zentral: Er wird aber immer nur dann durch die Tilde (<code>\u00b4</code>) markiert, wenn er nicht dem h\u00e4ufigsten Betonungsmuster folgt. Wer die Regeln kennt, macht nie Fehler.  </p> </li> </ul> <p>F\u00fcr den Unterricht bedeutet das: Lernende k\u00f6nnen sich weitgehend auf das \u201eSchreibe, wie du sprichst\u201c-Prinzip verlassen. Gleichzeitig lohnt es sich, auf die systematischen Ausnahmen hinzuweisen, um orthographische Sicherheit zu f\u00f6rdern. Zweifelsf\u00e4lle kann man als Lehrkraft mithilfe der online frei verf\u00fcgbaren W\u00f6rterbuchressourcen (DLE, DPD) schnell und leicht kl\u00e4ren.</p> Wer mehr wissen will (klickt hier) <p>Das grundlegende Referenzwerk ist die Ortograf\u00eda de la lengua espa\u00f1ola (OLE 2010) der Real Academia Espa\u00f1ola und der Asociaci\u00f3n de Academias de la Lengua Espa\u00f1ola. Sie ist vollst\u00e4ndig online verf\u00fcgbar und b\u00fcndelt alle Regeln, erl\u00e4utert Sonderf\u00e4lle und gibt Hinweise zu Fremdw\u00f6rtern und Varianten. Erg\u00e4nzend informiert das Diccionario panhisp\u00e1nico de dudas (RAE/ASALE 2005) \u00fcber orthographische Zweifelsf\u00e4lle, w\u00e4hrend das Diccionario de la lengua espa\u00f1ola (DLE) auch alternative Schreibungen angibt (s.o.).</p> <p>F\u00fcr einen historischen und systematischen \u00dcberblick sind Meisenburgs Studien zu den romanischen Schriftsystemen (1996) besonders empfehlenswert. Tacke (2020) gibt eine aktuelle Gesamtdarstellung zu Orthographie und Orthoepie (Standardaussprache) im Spanischen. Einen praxisorientierten Zugang bietet Mart\u00ednez de Sousa (2014) mit seinem Manual de estilo de la lengua espa\u00f1ola. N\u00fctzlich sind au\u00dferdem die digitalen Beratungsangebote der RAE und der Fund\u00e9u (www.fundeu.es), die laufend neue orthographische Empfehlungen bereitstellen.</p> <p>F\u00fcr die Unterrichtspraxis besonders hilfreich ist das MAR.ELE-Korpus (Tacke 2023ff.). Es dokumentiert die Aussprache von Lernenden des Spanischen und erlaubt den direkten Vergleich mit Modellsprecher:innen. So l\u00e4sst sich u.a. auch das Ph\u00e4nomen der spelling pronunciation anschaulich nachvollziehen (vgl. oben unter \u201eH\u00f6r mal\u201c).</p>"},{"location":"orthographie/orthographie/#literatur","title":"Literatur","text":"<ul> <li>Mart\u00ednez de Sousa, Jos\u00e9 (\u00b32014): Ortograf\u00eda y ortotipograf\u00eda del espa\u00f1ol actual. Gij\u00f3n: Trea. Online: http://www.martinezdesousa.net/</li> <li>Meisenburg, Trudel (1996): Romanische Schriftsysteme im Vergleich. Eine diachrone Studie. T\u00fcbingen: Narr.</li> <li>Real Academia Espa\u00f1ola / Asociaci\u00f3n de Academias de la Lengua Espa\u00f1ola (2010): Ortograf\u00eda de la lengua espa\u00f1ola. Madrid: Espasa. Online: https://www.rae.es/ortograf\u00eda</li> <li>Real Academia Espa\u00f1ola / Asociaci\u00f3n de Academias de la Lengua Espa\u00f1ola (2005): Diccionario panhisp\u00e1nico de dudas. Madrid: Santillana. Online: https://www.rae.es/dpd/</li> <li>Real Academia Espa\u00f1ola (online): Diccionario de la lengua espa\u00f1ola (DLE). Online: https://dle.rae.es</li> <li>Tacke, Felix (2020): \u201eSpanish: Orthography and Orthoepy\u201c. In: Lebsanft, Franz / Tacke, Felix (Hg.): Manual of Standardization in the Romance Languages. Berlin/Boston: De Gruyter, 559\u2013579.</li> <li>Tacke, Felix (2023ff.): MAR.ELE \u2013 Corpus sobre la pronunciaci\u00f3n del espa\u00f1ol por aprendientes de ELE en Marburg. Marburg. Online: https://marele.online.uni-marburg.de</li> </ul> <p>Dieses Kapitel zitieren</p> <p>Tacke, Felix / Merte, Marlon (2025): \u201eOrthographie\u201c. In: Tacke, Felix (Koord.): Spanische Linguistik @ School. Marburg: Universit\u00e4t Marburg. Online: https://linguistik.online.uni-marburg.de/ DOI: 10.5281/zenodo.15348687</p> <ol> <li> <p>Autor:innen: Felix Tacke, Marlon Merte</p> <p>Beitr\u00e4ge &amp; Peer Review: Mariana Prukop</p> <p>Letzte \u00c4nderung: 26.08.2025\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>"},{"location":"variation/klassenraum/","title":"4.2 Plurizentrik im Klassenraum (Beta)","text":""},{"location":"variation/variation/","title":"4.1 Variation &amp; Plurizentrik (Beta)","text":"O-Ton: \u201eSoy latina: mi acento mexicano es parte de mi identidad (tambi\u00e9n como docente)\u201c <p>Como estudiante de profesorado latina en una universidad alemana, la gente suele asumir autom\u00e1ticamente que una de mis dos asignaturas es \u201cespa\u00f1ol\u201d. De hecho, lleg\u00f3 un punto en el que ya ni siquiera me preguntaban qu\u00e9 materias estudiaba, sino que directamente me atribu\u00edan la materia y solo preguntaban: \u201c\u00a1Ah! \u00bfEspa\u00f1ol y qu\u00e9 otra materia?\u201d</p> <p>Ah\u00ed, de alg\u00fan modo, ten\u00eda que romper con la idea de la otra persona y contestarles que ninguna de mis materias era \u201cespa\u00f1ol\u201d. Cada vez que lo dec\u00eda, recib\u00eda exactamente la misma mirada: la cabeza ligeramente inclinada, como si tuvieran una pregunta que yo no pod\u00eda responder. M\u00e1s bien, como si mi respuesta no los hubiera dejado satisfechos. As\u00ed que, para romper con el ligero aire de incomodidad, a\u00f1ad\u00eda algo m\u00e1s: \u201cEn realidad no estudio \u2018espa\u00f1ol\u2019 porque tendr\u00eda que ense\u00f1ar castellano, pero yo hablo la variante mexicana. Y siendo sincera, nunca me plante\u00e9 seriamente estudiar \u2018espa\u00f1ol\u2019\u201d.</p> <p>Eso era una mentira. La verdad es que claro que me lo hab\u00eda planteado, sobre todo despu\u00e9s de dar clases de \u201cespa\u00f1ol\u201d en Estados Unidos y sorprenderme de lo mucho que lo disfrutaba. Pero la idea de pararme frente a una clase fingiendo un acento y representando una variedad que no me corresponde no se me hac\u00eda algo que pudiera transmitir de forma genuina. A su vez pensaba: \u201c\u00bfA qui\u00e9n en Alemania le interesar\u00eda espec\u00edficamente mi variedad? Tiene m\u00e1s sentido que aprendan el espa\u00f1ol peninsular por la cercan\u00eda de las regiones\u201d. As\u00ed que dej\u00e9 esa idea encerrada en una especie de \u201ccaj\u00f3n mental\u201d.</p> <p>Todas las l\u00edneas de pensamiento por las que pas\u00e9 indicaban que, si me quer\u00eda dedicar al espa\u00f1ol como maestra en una escuela alemana, habr\u00eda solo una manera leg\u00edtima de hacerlo, y la m\u00eda no encajaba con la norma. As\u00ed que ese caj\u00f3n mental se qued\u00f3 cerrado y olvidado.</p> <p>Hasta que hice mis primeras pr\u00e1cticas. En un recreo, conociendo a los maestros por primera vez, un maestro me hizo la misma pregunta del principio. Y, una vez m\u00e1s, el mismo di\u00e1logo sali\u00f3 de m\u00ed como las primeras cien veces que me hicieron esa pregunta. Pero por primera vez recib\u00ed una respuesta diferente: \u201cNo es cierto que debas ense\u00f1ar el espa\u00f1ol peninsular. T\u00fa puedes ense\u00f1ar tu variante del espa\u00f1ol y nadie puede obligarte a cambiarla\u201d.</p> <p>En ese momento el caj\u00f3n \u2014la posibilidad de reaprender, redescubrir y representar mi lengua\u2014 se abri\u00f3. Me di cuenta de que quiz\u00e1s alg\u00fan d\u00eda podr\u00eda ayudar a cuestionar esa idea tan errada de que solo se puede ense\u00f1ar una versi\u00f3n del espa\u00f1ol. Porque en un mundo globalizado como el de hoy, no se puede reducir la ense\u00f1anza del espa\u00f1ol a una sola forma, ni mucho menos a un solo acento considerado como el \u201cneutral\u201d o el \u201ccorrecto\u201d. El idioma es diverso, vivo, m\u00f3vil, y eso deber\u00eda reflejarse en la did\u00e1ctica tambi\u00e9n.</p> <p>No se trata solo de una cuesti\u00f3n ling\u00fc\u00edstica. Tambi\u00e9n est\u00e1 en juego qui\u00e9nes tienen el derecho de ense\u00f1ar, de hablar, de ser escuchados. En el sistema educativo alem\u00e1n, como en muchos otros, persisten a\u00fan modelos ling\u00fc\u00edsticos y culturales que favorecen la idea de neutralidad, estrechamente ligada a lo blanco, lo europeo y lo normado. Frente a eso, la presencia de docentes migrantes, de personas con historias de desplazamiento o de estudiantes que crecen hablando otras lenguas en casa no es solo una excepci\u00f3n estad\u00edstica. Es un desaf\u00edo profundo a las estructuras que determinan qu\u00e9 saberes son v\u00e1lidos (e igualmente cu\u00e1les no) y qui\u00e9nes pueden transmitirlos.</p> <p>Para muchas personas migrantes o racializadas, ense\u00f1ar con su propia voz, su propia historia y sus propias variantes ling\u00fc\u00edsticas no es simplemente una lecci\u00f3n did\u00e1ctica. Es la posibilidad de ocupar un espacio profesional sin tener que renunciar a su identidad y sin tener que adaptarse constantemente a modelos que no los representan.</p> <p>En un contexto donde a\u00fan se espera \u2014impl\u00edcita o expl\u00edcitamente\u2014 que la integraci\u00f3n pase por la homogeneizaci\u00f3n, ocupar ese espacio desde lo aut\u00e9ntico y lo propio es una manera de ampliar los m\u00e1rgenes de lo que las instituciones consideran \u201ccorrecto\u201d, \u201cv\u00e1lido\u201d o \u201cense\u00f1able\u201d.</p> <p>Ense\u00f1ar desde la diversidad no es una concesi\u00f3n progresista. Es una necesidad pedag\u00f3gica en un aula marcada por la globalizaci\u00f3n, la migraci\u00f3n, el pluricentrismo y la multiplicidad de voces.</p> <p>Y de eso se trata este cap\u00edtulo: de reconocer que la ense\u00f1anza de lenguas no puede reducirse a una sola forma, ni a una sola voz. La lengua es diversa. Y su did\u00e1ctica, para ser justa, debe reflejar esa diversidad.</p> <p>Renata Freyre Castro</p>"},{"location":"wandel/wandel/","title":"7 Sprachwandel (Beta)","text":""}]}